{"config":{"lang":["en"],"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"* { box-sizing: border-box; } /* Float four columns side by side */ .column { float: left; width: 50%; padding: 0 10px; } img { border-radius: 5px 5px 0 0; } /* Remove extra left and right margins, due to padding */ .row {margin: 0 -5px;} /* Clear floats after the columns */ .row:after { display: table; clear: both; } /* Responsive columns */ @media screen and (max-width: 600px) { .column { width: 100%; display: block; margin-bottom: 20px; } } /* Style the counter cards */ .card { box-shadow: 0 10px 10px 0 rgba(0, 0, 0, 0.2); padding: 0px; text-align: center; background-color: #f1f1f1; border-radius: 5px; } .button { border-radius: 4px; background-color: #f4511e; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 28px; padding: 20px; width: 200px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 5px; } .button span { cursor: pointer; display: inline-block; position: relative; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: absolute; opacity: 0; top: 0; right: -20px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 25px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; } #example3 { border-radius: 6px; padding: 25px; background-color: white; background-repeat: no-repeat; background-origin: content-box; background-position: center; } II Simp\u00f3sio Internacional de Tecnologias e Educa\u00e7\u00e3o Digital - Anais . .","title":"Home"},{"location":"ii-sited-anais/alteracoes/","text":"Altera\u00e7\u00f5es do Ambiente pela Atividade de Minera\u00e7\u00e3o p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } As sociedades, ao transformarem os ecossistemas em recursos socioecon\u00f4micos, interferem em diferentes graus e intensidades nas intera\u00e7\u00f5es entre os componentes do ambiente, dinamizando assim esses processos. Como resultado tem-se impactos na qualidade dos ecossistemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es anteriormente naturais (Figura 4.1). Apesar dos benef\u00edcios que proporciona, a minera\u00e7\u00e3o foi originalmente chamada de ind\u00fastria suja. A cada ano, ela raspa mais materiais da superf\u00edcie terrestre que a eros\u00e3o natural dos rios. Anualmente, os rejeitos da minera\u00e7\u00e3o excedem a quantidade de res\u00edduos urbanos. Houve algum progresso no desenvolvimento das opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o limpas e sustent\u00e1veis, mas a minera\u00e7\u00e3o e o processamento continuam sendo os principais promotores da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e das condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de sa\u00fade em muitos pa\u00edses (PRESS et al ., 2006; DONADELLI et al ., 2016). Figura 4.1:Vegeta\u00e7\u00e3o natural no Parque Nacional do Jamanxim - PA (a - NASCIMENTO, 2016) e ambiente de Minera\u00e7\u00e3o de ferro em Caraj\u00e1s \u2013 PA (b - RIBEIRO, 2003). Os impactos ambientais da minera\u00e7\u00e3o (Figura 4.2) s\u00e3o diversos e apresentam-se em diversas escalas: desde problemas locais espec\u00edficos at\u00e9 altera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, h\u00eddricas e atmosf\u00e9ricas de grandes propor\u00e7\u00f5es (DAMASCENO, 2017; BOMFIM, 2017). Portanto, conhecer esses problemas causados e a minimiza\u00e7\u00e3o de seus efeitos \u00e9 de grande necessidade para garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais (DAMASCENO, 2017). Figura 4.2: Impactos ambientais por atividade de minera\u00e7\u00e3o. Fonte: Schimada (2012). A perda da biodiversidade \u00e9 uma das primeiras e maiores consequ\u00eancias das atividades de minera\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e perda de organismos que t\u00eam suas comunidades destru\u00eddas para que a explora\u00e7\u00e3o seja iniciada (Figura 4.2). A remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o impacta na redu\u00e7\u00e3o de alimentos e de abrigo para a vida silvestre (BOMFIM, 2017). Estes impactos podem ter efeitos danosos no equil\u00edbrio dos ecossistemas, tais como a redu\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o de habitat, afugentamento da fauna, morte de esp\u00e9cimes da fauna e da flora terrestres e aqu\u00e1ticas, incluindo eventuais esp\u00e9cies em extin\u00e7\u00e3o, interrup\u00e7\u00e3o de corredores de fluxos g\u00eanicos e de movimenta\u00e7\u00e3o da biota, entre outros (ALMEIDA JR., 2017). Desta forma, \u00e9 importante que a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea seja cuidadosamente catalogada para que as esp\u00e9cies possam ser utilizadas na sua recupera\u00e7\u00e3o. A fauna tamb\u00e9m deve ser catalogada, fazendo o controle de ref\u00fagio das esp\u00e9cies ap\u00f3s destrui\u00e7\u00e3o do seu habitat (BOMFIM, 2017). Em muitas situa\u00e7\u00f5es, os horizontes e, ou camadas superficiais dos solos s\u00e3o removidas (Figura 4.3) e, em alguns casos, estocadas em p\u00e1tios para serem novamente utilizados em projetos de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada. Os solos remanescentes ficam expostos aos processos erosivos que podem levar a assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica. Figura 4.3: Remo\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e do solo e dep\u00f3sito de rejeitos em \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o em ambiente de floresta amaz\u00f4nica \u2013 PA. Fonte: Foto: Carlos Penteado/Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo \u2013 ECODEBATE, 2018). Em rela\u00e7\u00e3o ao meio antr\u00f3pico, a minera\u00e7\u00e3o pode causar n\u00e3o apenas o desconforto ambiental, mas tamb\u00e9m impactos \u00e0 sa\u00fade causados pela polui\u00e7\u00e3o sonora, do ar, da \u00e1gua e do solo. A desfigura\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 outro aspecto gerado pela minera\u00e7\u00e3o cujo impacto depende do volume de escava\u00e7\u00e3o e da visibilidade em raz\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m disso, a minera\u00e7\u00e3o frequentemente promove o reassentamento de pessoas e comunidades, podendo gerar disputas e conflitos territoriais (ZHOURI et al ., 2016). A qualidade das \u00e1guas dos rios e reservat\u00f3rios superficiais e, ou subterr\u00e2neos da mesma bacia, pode ser prejudicada em raz\u00e3o da turbidez provocada pelos sedimentos finos em suspens\u00e3o, assim como pela polui\u00e7\u00e3o causada por subst\u00e2ncias lixiviadas e carreadas ou contidas nos efluentes das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. O regime hidrol\u00f3gico dos cursos d\u2019\u00e1gua e dos aqu\u00edferos pode ser alterado quando se faz uso desses recursos na lavra e no beneficiamento, al\u00e9m de causar o rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. O rebaixamento de calha de rios com a lavra de seus leitos pode provocar a instabilidade de suas margens, causando a supress\u00e3o das matas ciliares, al\u00e9m de possibilitar o descal\u00e7amento de pontes com eventuais rupturas. Com frequ\u00eancia, a minera\u00e7\u00e3o provoca a polui\u00e7\u00e3o do ar por particulados suspensos pela atividade de lavra, beneficiamento e transporte, ou por gases emitidos da queima de combust\u00edvel, que podem alterar o clima global. Outros impactos ao meio ambiente est\u00e3o associados a ru\u00eddos, sobrepress\u00e3o ac\u00fastica e vibra\u00e7\u00f5es no solo associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de equipamentos e explos\u00f5es (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m das j\u00e1 mencionadas, outras altera\u00e7\u00f5es das paisagens naturais, em consequ\u00eancia das atividades econ\u00f4micas, podem ser citadas. A minera\u00e7\u00e3o tem sido uma das atividades mais impactantes, desde longo tempo, por meio da movimenta\u00e7\u00e3o de material geol\u00f3gico e cria\u00e7\u00e3o de formas de relevo (Figura 4.4), seja nos terrenos escavados, ou naqueles produzidos por deposi\u00e7\u00e3o de material est\u00e9ril, ou ainda naqueles afundados por movimentos de massa ou colapsos e subsid\u00eancias. Assim, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de alterar e at\u00e9 mesmo inverter processos e formas do relevo na escala do tempo hist\u00f3rico-humano (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Como visto anteriormente, para que um empreendimento mineral obtenha as licen\u00e7as necess\u00e1rias para o seu funcionamento \u00e9 necess\u00e1rio que se apresentem estudos, projetos, planos e metas, com pleno conhecimento dos m\u00e9todos e processos que ser\u00e3o utilizados na explora\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00f5es dos danos que a atividade pode causar ao ambiente, bem como das caracter\u00edsticas originais que o ambiente apresentava antes da interven\u00e7\u00e3o humana de explora\u00e7\u00e3o, dentre outros aspectos. De acordo com a ABNT (1999), na elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o, deve constar informa\u00e7\u00f5es sobre a conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e paisag\u00edstica; a estabilidade, controle de eros\u00e3o e drenagem; a adequa\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica; a revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea impactada; o monitoramento, dentre outras. \u00c9 certo que todas estas a\u00e7\u00f5es para reabilita\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e, ou remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas n\u00e3o s\u00e3o capazes de recompor as \u00e1reas afetadas ao seu estado original. Figura 4.4: Cava de Alegria Sul \u2013 Minas Gerais. Fonte:VIEIRA, 2017. As altera\u00e7\u00f5es do relevo original pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto influenciam a din\u00e2mica da paisagem, em especial da rede de drenagem, alterando significativamente os fluxos de mat\u00e9ria e energia no sistema hidrogr\u00e1fico regional. Muitas vezes, as tentativas de recomposi\u00e7\u00e3o do solo perdido s\u00e3o fracassadas uma vez que o retorno \u00e0s \u00e1reas do material que foi removido e estocado no in\u00edcio do empreendimento n\u00e3o garante as condi\u00e7\u00f5es adequadas para o restabelecimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Quase sempre, o material de solo devolvido j\u00e1 perdeu as boas propriedades morfol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas, devido aos processos de desagrega\u00e7\u00e3o, lixivia\u00e7\u00e3o excessiva de nutrientes, decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e altera\u00e7\u00e3o das comunidades de organismos que existiam anteriormente durante o processo de estocagem. Al\u00e9m disso, o material de solo \u00e9 depositado acima de uma camada imperme\u00e1vel de rochas e, ou material sedimentar altamente compactado, que impede ou restringe a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e pode levar a processos de encharcamento em per\u00edodos muito \u00famidos, perda excessiva de \u00e1gua por escoamento lateral ou evapora\u00e7\u00e3o direta, eros\u00e3o, dentre outros que causam severos estresses \u00e0s plantas cultivadas para a revegeta\u00e7\u00e3o do local. A revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nem sempre atende a crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos que garantam a reintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas que se adaptem as novas condi\u00e7\u00f5es do ambiente impactado. Neste caso, \u00e9 comum o uso de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que visam apenas a cobertura do solo rec\u00e9m constru\u00eddo e amea\u00e7a o equil\u00edbrio dos organismos locais. A atividade miner\u00e1ria causa impactos ambientais significativos (positivos e negativos), atingindo \u00e1reas em escalas regionais e afetando munic\u00edpios n\u00e3o minerados, localizados em seu entorno. Os empreendimentos que surgiram antes de vigorar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente buscam minimizar os danos, comumente por meio do emprego de novas tecnologias. Por\u00e9m, empreendimentos com longo hist\u00f3rico de explota\u00e7\u00e3o, caracterizam-se pela ocorr\u00eancia de expressivos danos ambientais no meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico. Todavia, esses empreendimentos v\u00eam, recentemente, colocando em pr\u00e1tica medidas mitigadoras em raz\u00e3o de adequa\u00e7\u00f5es exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Todas estas a\u00e7\u00f5es visam minimizar os danos causados, recuperar e reabilitar o ambiente impactado, buscando um novo equil\u00edbrio entre os seus componentes, na tentativa de que, um dia, os mesmos voltem a se desenvolver de forma equilibrada e interativa, dentro das novas condi\u00e7\u00f5es artificialmente criadas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, antes e ap\u00f3s os processos empregados para a explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos para o alcance destes objetivos.","title":"**Altera\u00e7\u00f5es do Ambiente pela Atividade de Minera\u00e7\u00e3o**"},{"location":"ii-sited-anais/alteracoes/#alteracoes-do-ambiente-pela-atividade-de-mineracao","text":"p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } As sociedades, ao transformarem os ecossistemas em recursos socioecon\u00f4micos, interferem em diferentes graus e intensidades nas intera\u00e7\u00f5es entre os componentes do ambiente, dinamizando assim esses processos. Como resultado tem-se impactos na qualidade dos ecossistemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es anteriormente naturais (Figura 4.1). Apesar dos benef\u00edcios que proporciona, a minera\u00e7\u00e3o foi originalmente chamada de ind\u00fastria suja. A cada ano, ela raspa mais materiais da superf\u00edcie terrestre que a eros\u00e3o natural dos rios. Anualmente, os rejeitos da minera\u00e7\u00e3o excedem a quantidade de res\u00edduos urbanos. Houve algum progresso no desenvolvimento das opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o limpas e sustent\u00e1veis, mas a minera\u00e7\u00e3o e o processamento continuam sendo os principais promotores da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e das condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de sa\u00fade em muitos pa\u00edses (PRESS et al ., 2006; DONADELLI et al ., 2016). Figura 4.1:Vegeta\u00e7\u00e3o natural no Parque Nacional do Jamanxim - PA (a - NASCIMENTO, 2016) e ambiente de Minera\u00e7\u00e3o de ferro em Caraj\u00e1s \u2013 PA (b - RIBEIRO, 2003). Os impactos ambientais da minera\u00e7\u00e3o (Figura 4.2) s\u00e3o diversos e apresentam-se em diversas escalas: desde problemas locais espec\u00edficos at\u00e9 altera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, h\u00eddricas e atmosf\u00e9ricas de grandes propor\u00e7\u00f5es (DAMASCENO, 2017; BOMFIM, 2017). Portanto, conhecer esses problemas causados e a minimiza\u00e7\u00e3o de seus efeitos \u00e9 de grande necessidade para garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais (DAMASCENO, 2017). Figura 4.2: Impactos ambientais por atividade de minera\u00e7\u00e3o. Fonte: Schimada (2012). A perda da biodiversidade \u00e9 uma das primeiras e maiores consequ\u00eancias das atividades de minera\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e perda de organismos que t\u00eam suas comunidades destru\u00eddas para que a explora\u00e7\u00e3o seja iniciada (Figura 4.2). A remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o impacta na redu\u00e7\u00e3o de alimentos e de abrigo para a vida silvestre (BOMFIM, 2017). Estes impactos podem ter efeitos danosos no equil\u00edbrio dos ecossistemas, tais como a redu\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o de habitat, afugentamento da fauna, morte de esp\u00e9cimes da fauna e da flora terrestres e aqu\u00e1ticas, incluindo eventuais esp\u00e9cies em extin\u00e7\u00e3o, interrup\u00e7\u00e3o de corredores de fluxos g\u00eanicos e de movimenta\u00e7\u00e3o da biota, entre outros (ALMEIDA JR., 2017). Desta forma, \u00e9 importante que a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea seja cuidadosamente catalogada para que as esp\u00e9cies possam ser utilizadas na sua recupera\u00e7\u00e3o. A fauna tamb\u00e9m deve ser catalogada, fazendo o controle de ref\u00fagio das esp\u00e9cies ap\u00f3s destrui\u00e7\u00e3o do seu habitat (BOMFIM, 2017). Em muitas situa\u00e7\u00f5es, os horizontes e, ou camadas superficiais dos solos s\u00e3o removidas (Figura 4.3) e, em alguns casos, estocadas em p\u00e1tios para serem novamente utilizados em projetos de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada. Os solos remanescentes ficam expostos aos processos erosivos que podem levar a assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica. Figura 4.3: Remo\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e do solo e dep\u00f3sito de rejeitos em \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o em ambiente de floresta amaz\u00f4nica \u2013 PA. Fonte: Foto: Carlos Penteado/Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo \u2013 ECODEBATE, 2018). Em rela\u00e7\u00e3o ao meio antr\u00f3pico, a minera\u00e7\u00e3o pode causar n\u00e3o apenas o desconforto ambiental, mas tamb\u00e9m impactos \u00e0 sa\u00fade causados pela polui\u00e7\u00e3o sonora, do ar, da \u00e1gua e do solo. A desfigura\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 outro aspecto gerado pela minera\u00e7\u00e3o cujo impacto depende do volume de escava\u00e7\u00e3o e da visibilidade em raz\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m disso, a minera\u00e7\u00e3o frequentemente promove o reassentamento de pessoas e comunidades, podendo gerar disputas e conflitos territoriais (ZHOURI et al ., 2016). A qualidade das \u00e1guas dos rios e reservat\u00f3rios superficiais e, ou subterr\u00e2neos da mesma bacia, pode ser prejudicada em raz\u00e3o da turbidez provocada pelos sedimentos finos em suspens\u00e3o, assim como pela polui\u00e7\u00e3o causada por subst\u00e2ncias lixiviadas e carreadas ou contidas nos efluentes das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. O regime hidrol\u00f3gico dos cursos d\u2019\u00e1gua e dos aqu\u00edferos pode ser alterado quando se faz uso desses recursos na lavra e no beneficiamento, al\u00e9m de causar o rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. O rebaixamento de calha de rios com a lavra de seus leitos pode provocar a instabilidade de suas margens, causando a supress\u00e3o das matas ciliares, al\u00e9m de possibilitar o descal\u00e7amento de pontes com eventuais rupturas. Com frequ\u00eancia, a minera\u00e7\u00e3o provoca a polui\u00e7\u00e3o do ar por particulados suspensos pela atividade de lavra, beneficiamento e transporte, ou por gases emitidos da queima de combust\u00edvel, que podem alterar o clima global. Outros impactos ao meio ambiente est\u00e3o associados a ru\u00eddos, sobrepress\u00e3o ac\u00fastica e vibra\u00e7\u00f5es no solo associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de equipamentos e explos\u00f5es (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m das j\u00e1 mencionadas, outras altera\u00e7\u00f5es das paisagens naturais, em consequ\u00eancia das atividades econ\u00f4micas, podem ser citadas. A minera\u00e7\u00e3o tem sido uma das atividades mais impactantes, desde longo tempo, por meio da movimenta\u00e7\u00e3o de material geol\u00f3gico e cria\u00e7\u00e3o de formas de relevo (Figura 4.4), seja nos terrenos escavados, ou naqueles produzidos por deposi\u00e7\u00e3o de material est\u00e9ril, ou ainda naqueles afundados por movimentos de massa ou colapsos e subsid\u00eancias. Assim, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de alterar e at\u00e9 mesmo inverter processos e formas do relevo na escala do tempo hist\u00f3rico-humano (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Como visto anteriormente, para que um empreendimento mineral obtenha as licen\u00e7as necess\u00e1rias para o seu funcionamento \u00e9 necess\u00e1rio que se apresentem estudos, projetos, planos e metas, com pleno conhecimento dos m\u00e9todos e processos que ser\u00e3o utilizados na explora\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00f5es dos danos que a atividade pode causar ao ambiente, bem como das caracter\u00edsticas originais que o ambiente apresentava antes da interven\u00e7\u00e3o humana de explora\u00e7\u00e3o, dentre outros aspectos. De acordo com a ABNT (1999), na elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o, deve constar informa\u00e7\u00f5es sobre a conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e paisag\u00edstica; a estabilidade, controle de eros\u00e3o e drenagem; a adequa\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica; a revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea impactada; o monitoramento, dentre outras. \u00c9 certo que todas estas a\u00e7\u00f5es para reabilita\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e, ou remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas n\u00e3o s\u00e3o capazes de recompor as \u00e1reas afetadas ao seu estado original. Figura 4.4: Cava de Alegria Sul \u2013 Minas Gerais. Fonte:VIEIRA, 2017. As altera\u00e7\u00f5es do relevo original pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto influenciam a din\u00e2mica da paisagem, em especial da rede de drenagem, alterando significativamente os fluxos de mat\u00e9ria e energia no sistema hidrogr\u00e1fico regional. Muitas vezes, as tentativas de recomposi\u00e7\u00e3o do solo perdido s\u00e3o fracassadas uma vez que o retorno \u00e0s \u00e1reas do material que foi removido e estocado no in\u00edcio do empreendimento n\u00e3o garante as condi\u00e7\u00f5es adequadas para o restabelecimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Quase sempre, o material de solo devolvido j\u00e1 perdeu as boas propriedades morfol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas, devido aos processos de desagrega\u00e7\u00e3o, lixivia\u00e7\u00e3o excessiva de nutrientes, decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e altera\u00e7\u00e3o das comunidades de organismos que existiam anteriormente durante o processo de estocagem. Al\u00e9m disso, o material de solo \u00e9 depositado acima de uma camada imperme\u00e1vel de rochas e, ou material sedimentar altamente compactado, que impede ou restringe a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e pode levar a processos de encharcamento em per\u00edodos muito \u00famidos, perda excessiva de \u00e1gua por escoamento lateral ou evapora\u00e7\u00e3o direta, eros\u00e3o, dentre outros que causam severos estresses \u00e0s plantas cultivadas para a revegeta\u00e7\u00e3o do local. A revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nem sempre atende a crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos que garantam a reintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas que se adaptem as novas condi\u00e7\u00f5es do ambiente impactado. Neste caso, \u00e9 comum o uso de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que visam apenas a cobertura do solo rec\u00e9m constru\u00eddo e amea\u00e7a o equil\u00edbrio dos organismos locais. A atividade miner\u00e1ria causa impactos ambientais significativos (positivos e negativos), atingindo \u00e1reas em escalas regionais e afetando munic\u00edpios n\u00e3o minerados, localizados em seu entorno. Os empreendimentos que surgiram antes de vigorar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente buscam minimizar os danos, comumente por meio do emprego de novas tecnologias. Por\u00e9m, empreendimentos com longo hist\u00f3rico de explota\u00e7\u00e3o, caracterizam-se pela ocorr\u00eancia de expressivos danos ambientais no meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico. Todavia, esses empreendimentos v\u00eam, recentemente, colocando em pr\u00e1tica medidas mitigadoras em raz\u00e3o de adequa\u00e7\u00f5es exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Todas estas a\u00e7\u00f5es visam minimizar os danos causados, recuperar e reabilitar o ambiente impactado, buscando um novo equil\u00edbrio entre os seus componentes, na tentativa de que, um dia, os mesmos voltem a se desenvolver de forma equilibrada e interativa, dentro das novas condi\u00e7\u00f5es artificialmente criadas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, antes e ap\u00f3s os processos empregados para a explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos para o alcance destes objetivos.","title":"Altera\u00e7\u00f5es do Ambiente pela Atividade de Minera\u00e7\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/ambiente/","text":"Ambiente Terrestre e Diversidade O planeta terra (Figura 2.1) foi formado pelo mesmo material que comp\u00f5em os demais corpos do Sistema Solar e tudo mais que faz parte do Universo. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a diferencia\u00e7\u00e3o do planeta aconteceu rapidamente depois de formado pela acre\u00e7\u00e3o de poeira c\u00f3smica e meteoritos. Cerca de 4,4 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s surgiu o n\u00facleo (que com o manto, determina o ciclo geotermal, incluindo o vulcanismo); gases emergindo do interior do planeta tamb\u00e9m contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da atmosfera. Tempos depois, apesar de a quest\u00e3o ainda n\u00e3o estar completamente resolvida, parece que a crosta continental se formou de v\u00e1rios elementos separados em profundidades diferentes. Embora tenha perdido os seus elementos vol\u00e1teis na fase de acre\u00e7\u00e3o do Sistema Solar, a terra apresenta uma atmosfera secund\u00e1ria formada por emana\u00e7\u00f5es gasosas durante toda hist\u00f3ria do planeta (TEIXEIRA et al ., 2009). A repentina emiss\u00e3o de gases do planeta liberou grandes quantidades de \u00e1gua vinda do manto, dando origem aos oceanos e ao ciclo hidrol\u00f3gico (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). A temperatura da superf\u00edcie do planeta \u00e9 suficientemente baixa para permitir a exist\u00eancia de \u00e1gua l\u00edquida, que comp\u00f5em hidrosfera, bem como vapor de \u00e1gua na atmosfera, respons\u00e1vel pelo efeito estufa regulador da temperatura, que permite a exist\u00eancia da biosfera (TEIXEIRA et al ., 2009). Figura 2.1: Planeta Terra. (NASA, 2018). Continentes e oceanos, envoltos por uma atmosfera rica em oxig\u00eanio, abrigam formas de vida familiares. Mas esta const\u00e2ncia \u00e9 uma ilus\u00e3o produzida pela experi\u00eancia humana de tempo. A terra e sua atmosfera s\u00e3o frequentemente alteradas. Placas tect\u00f4nicas deslocam continentes, elevam montanhas e movimentam o fundo dos oceanos ao mesmo tempo que processos ainda pouco compreendidos alteram o clima. Esta mudan\u00e7a constante caracteriza a terra desde os seus prim\u00f3rdios. A partir de ent\u00e3o, o calor e a gravidade t\u00eam ditado a evolu\u00e7\u00e3o do planeta (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). As montanhas s\u00e3o criadas e esculpidas, em \u00faltima an\u00e1lise definindo o modelado da superf\u00edcie terrestre. Segundo Pinter e Brandon (2013), esta din\u00e2mica caracteriza-se n\u00e3o apenas pelo movimento das vastas placas tect\u00f4nicas que constituem o exterior da terra, mas tamb\u00e9m pelo clima e pela eros\u00e3o. As intera\u00e7\u00f5es entre processos tect\u00f4nicos, clim\u00e1ticos e erosivos exercem influ\u00eancia sobre a forma e altura das montanhas, al\u00e9m do tempo necess\u00e1rio para compor ou destruir uma cadeia de montanhas. Desta forma, a modelagem da paisagem terrestre parece depender das for\u00e7as destrutivas e construtivas tanto da eros\u00e3o quanto da tect\u00f4nica, definindo as diferentes formas da paisagem terrestre. A intera\u00e7\u00e3o entre componentes ligados \u00e0 atmosfera, litosfera, hidrosfera e biosfera contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da pedosfera, uma fina camada de corpos formados por material mineral e org\u00e2nico, intimamente unidos, que fornece sustenta\u00e7\u00e3o, abrigo, energia na forma de calor, \u00e1gua, ar e nutrientes aos organismos que nele vivem, al\u00e9m de servir como filtro para material particulado ou em solu\u00e7\u00e3o e de regulador do fluxo de \u00e1gua, nutrientes e calor no ambiente. Os \u00e1cidos e gases advindos da atmosfera, a energia do sol, da \u00e1gua, do gelo e dos ventos (caracterizadas pelo clima), a a\u00e7\u00e3o de organismos em processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos, controlados pela forma da superf\u00edcie terrestre (relevo), desgastam as rochas, adicionaram, removem, transportam e transcolam outros materiais ao material mineral inconsolidado produzido, ao longo do tempo, formando um corpo natural chamado solo, que comp\u00f5em tamb\u00e9m uma importante esfera para a din\u00e2mica do planeta Terra. A varia\u00e7\u00e3o natural (diversidade) da geologia (rochas minerais, f\u00f3sseis, estruturas), geomorfologia (formas e processos) e solos \u00e9 chamada de Geodiversidade. Essa variedade de ambientes geol\u00f3gicos, fen\u00f4menos e processos fazem com que essas rochas, minerais, f\u00f3sseis e solos sejam o substrato para a vida na Terra. Isso inclui suas rela\u00e7\u00f5es, propriedades, interpreta\u00e7\u00f5es e sistemas que se inter-relacionam com a paisagem, as pessoas, as sociedades e suas culturas. Visando um maior entendimento sobre o planeta Terra bem como do seu funcionamento, os cientistas dividiram o planeta em partes componentes fundamentais chamadas de esferas (atmosfera, biosfera, hidrosfera, pedosfera, litosfera, astenosfera, mesosfera e nucleosfera). Para Lovelock (2006a, p. 21), esta \u00e9 uma vis\u00e3o reducionista que consiste na \u201cdisseca\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de um objeto em suas partes componentes, seguida pela regenera\u00e7\u00e3o mediante a remontagem das partes\u201d. Para o autor, apesar de ter levado a ci\u00eancia a grandes avan\u00e7os, a vis\u00e3o de desmontar uma coisa e reconstru\u00ed-la de baixo para cima \u00e9 t\u00e3o importante quanto uma vis\u00e3o hol\u00edstica de cima para baixo, que v\u00ea um objeto de fora e interroga-o em funcionamento, principalmente para a compreens\u00e3o de seres vivos, sistemas de grande porte e computadores. Os cientistas reconhecem que a Terra \u00e9 um sistema auto-regulador composto de todas as suas formas vivas, incluindo os seres humanos e todas as partes materiais que a constituem, o ar, os oceanos e as rochas da superf\u00edcie, mas a ci\u00eancia foi prejudicada por sua divis\u00e3o em muitas disciplinas diferentes, cada qual limitada a ver apenas uma faceta reduzida do planeta, sem uma vis\u00e3o coesa da terra e, somente em 2001, os cientistas reconheceram a terra como entidade auto-reguladora (LOVELOCK, 2006a). Nos \u00faltimos anos, a abordagem que \u00e9 feita em rela\u00e7\u00e3o ao planeta mudou: j\u00e1 n\u00e3o se estuda separadamente os processos e partes do nosso planeta. Hoje, se v\u00ea e se estuda o planeta como um todo, global e integrado, em uma abordagem sist\u00eamica: o Sistema Terra. Um sistema composto de v\u00e1rios subsistemas que interagem continuamente: atmosfera, hidrosfera, litosfera, manto, n\u00facleo, biosfera e esfera social (MUGGLER et al ., 1997). Neste sentido, a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento e da pesquisa cient\u00edfica tem revelado, principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, que num ponto a concord\u00e2ncia \u00e9 maior: no universo tudo se encontra intimamente relacionado (RESENDE et al ., no prelo). Todas as partes do nosso planeta e todas as suas intera\u00e7\u00f5es constituem o Sistema Terra, que tem como componentes v\u00e1rias esferas (figura 2) constru\u00eddas ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do planeta (PRESS et al., 2006). O planeta no qual vivemos mudou continuamente atrav\u00e9s de sua longa hist\u00f3ria. Para entender o que \u00e9 a Terra e como ela funciona, \u00e9 necess\u00e1rio combinar observa\u00e7\u00f5es diretas dos processos atuantes em sua superf\u00edcie com medidas indiretas de for\u00e7as que atuam em seu interior. Deste conhecimento podemos deduzir como o planeta evoluiu \u2013 dos seus prim\u00f3rdios at\u00e9 o seu presente estado (MUGGLER et al., 1997). Figura 2.2: Principais componentes e subsistemas do sistema Terra. Fonte Adaptado de PRESS et al., 2006 e MARIANO, 2009.","title":"**Ambiente Terrestre e Diversidade**"},{"location":"ii-sited-anais/ambiente/#ambiente-terrestre-e-diversidade","text":"O planeta terra (Figura 2.1) foi formado pelo mesmo material que comp\u00f5em os demais corpos do Sistema Solar e tudo mais que faz parte do Universo. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a diferencia\u00e7\u00e3o do planeta aconteceu rapidamente depois de formado pela acre\u00e7\u00e3o de poeira c\u00f3smica e meteoritos. Cerca de 4,4 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s surgiu o n\u00facleo (que com o manto, determina o ciclo geotermal, incluindo o vulcanismo); gases emergindo do interior do planeta tamb\u00e9m contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da atmosfera. Tempos depois, apesar de a quest\u00e3o ainda n\u00e3o estar completamente resolvida, parece que a crosta continental se formou de v\u00e1rios elementos separados em profundidades diferentes. Embora tenha perdido os seus elementos vol\u00e1teis na fase de acre\u00e7\u00e3o do Sistema Solar, a terra apresenta uma atmosfera secund\u00e1ria formada por emana\u00e7\u00f5es gasosas durante toda hist\u00f3ria do planeta (TEIXEIRA et al ., 2009). A repentina emiss\u00e3o de gases do planeta liberou grandes quantidades de \u00e1gua vinda do manto, dando origem aos oceanos e ao ciclo hidrol\u00f3gico (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). A temperatura da superf\u00edcie do planeta \u00e9 suficientemente baixa para permitir a exist\u00eancia de \u00e1gua l\u00edquida, que comp\u00f5em hidrosfera, bem como vapor de \u00e1gua na atmosfera, respons\u00e1vel pelo efeito estufa regulador da temperatura, que permite a exist\u00eancia da biosfera (TEIXEIRA et al ., 2009). Figura 2.1: Planeta Terra. (NASA, 2018). Continentes e oceanos, envoltos por uma atmosfera rica em oxig\u00eanio, abrigam formas de vida familiares. Mas esta const\u00e2ncia \u00e9 uma ilus\u00e3o produzida pela experi\u00eancia humana de tempo. A terra e sua atmosfera s\u00e3o frequentemente alteradas. Placas tect\u00f4nicas deslocam continentes, elevam montanhas e movimentam o fundo dos oceanos ao mesmo tempo que processos ainda pouco compreendidos alteram o clima. Esta mudan\u00e7a constante caracteriza a terra desde os seus prim\u00f3rdios. A partir de ent\u00e3o, o calor e a gravidade t\u00eam ditado a evolu\u00e7\u00e3o do planeta (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). As montanhas s\u00e3o criadas e esculpidas, em \u00faltima an\u00e1lise definindo o modelado da superf\u00edcie terrestre. Segundo Pinter e Brandon (2013), esta din\u00e2mica caracteriza-se n\u00e3o apenas pelo movimento das vastas placas tect\u00f4nicas que constituem o exterior da terra, mas tamb\u00e9m pelo clima e pela eros\u00e3o. As intera\u00e7\u00f5es entre processos tect\u00f4nicos, clim\u00e1ticos e erosivos exercem influ\u00eancia sobre a forma e altura das montanhas, al\u00e9m do tempo necess\u00e1rio para compor ou destruir uma cadeia de montanhas. Desta forma, a modelagem da paisagem terrestre parece depender das for\u00e7as destrutivas e construtivas tanto da eros\u00e3o quanto da tect\u00f4nica, definindo as diferentes formas da paisagem terrestre. A intera\u00e7\u00e3o entre componentes ligados \u00e0 atmosfera, litosfera, hidrosfera e biosfera contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da pedosfera, uma fina camada de corpos formados por material mineral e org\u00e2nico, intimamente unidos, que fornece sustenta\u00e7\u00e3o, abrigo, energia na forma de calor, \u00e1gua, ar e nutrientes aos organismos que nele vivem, al\u00e9m de servir como filtro para material particulado ou em solu\u00e7\u00e3o e de regulador do fluxo de \u00e1gua, nutrientes e calor no ambiente. Os \u00e1cidos e gases advindos da atmosfera, a energia do sol, da \u00e1gua, do gelo e dos ventos (caracterizadas pelo clima), a a\u00e7\u00e3o de organismos em processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos, controlados pela forma da superf\u00edcie terrestre (relevo), desgastam as rochas, adicionaram, removem, transportam e transcolam outros materiais ao material mineral inconsolidado produzido, ao longo do tempo, formando um corpo natural chamado solo, que comp\u00f5em tamb\u00e9m uma importante esfera para a din\u00e2mica do planeta Terra. A varia\u00e7\u00e3o natural (diversidade) da geologia (rochas minerais, f\u00f3sseis, estruturas), geomorfologia (formas e processos) e solos \u00e9 chamada de Geodiversidade. Essa variedade de ambientes geol\u00f3gicos, fen\u00f4menos e processos fazem com que essas rochas, minerais, f\u00f3sseis e solos sejam o substrato para a vida na Terra. Isso inclui suas rela\u00e7\u00f5es, propriedades, interpreta\u00e7\u00f5es e sistemas que se inter-relacionam com a paisagem, as pessoas, as sociedades e suas culturas. Visando um maior entendimento sobre o planeta Terra bem como do seu funcionamento, os cientistas dividiram o planeta em partes componentes fundamentais chamadas de esferas (atmosfera, biosfera, hidrosfera, pedosfera, litosfera, astenosfera, mesosfera e nucleosfera). Para Lovelock (2006a, p. 21), esta \u00e9 uma vis\u00e3o reducionista que consiste na \u201cdisseca\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de um objeto em suas partes componentes, seguida pela regenera\u00e7\u00e3o mediante a remontagem das partes\u201d. Para o autor, apesar de ter levado a ci\u00eancia a grandes avan\u00e7os, a vis\u00e3o de desmontar uma coisa e reconstru\u00ed-la de baixo para cima \u00e9 t\u00e3o importante quanto uma vis\u00e3o hol\u00edstica de cima para baixo, que v\u00ea um objeto de fora e interroga-o em funcionamento, principalmente para a compreens\u00e3o de seres vivos, sistemas de grande porte e computadores. Os cientistas reconhecem que a Terra \u00e9 um sistema auto-regulador composto de todas as suas formas vivas, incluindo os seres humanos e todas as partes materiais que a constituem, o ar, os oceanos e as rochas da superf\u00edcie, mas a ci\u00eancia foi prejudicada por sua divis\u00e3o em muitas disciplinas diferentes, cada qual limitada a ver apenas uma faceta reduzida do planeta, sem uma vis\u00e3o coesa da terra e, somente em 2001, os cientistas reconheceram a terra como entidade auto-reguladora (LOVELOCK, 2006a). Nos \u00faltimos anos, a abordagem que \u00e9 feita em rela\u00e7\u00e3o ao planeta mudou: j\u00e1 n\u00e3o se estuda separadamente os processos e partes do nosso planeta. Hoje, se v\u00ea e se estuda o planeta como um todo, global e integrado, em uma abordagem sist\u00eamica: o Sistema Terra. Um sistema composto de v\u00e1rios subsistemas que interagem continuamente: atmosfera, hidrosfera, litosfera, manto, n\u00facleo, biosfera e esfera social (MUGGLER et al ., 1997). Neste sentido, a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento e da pesquisa cient\u00edfica tem revelado, principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, que num ponto a concord\u00e2ncia \u00e9 maior: no universo tudo se encontra intimamente relacionado (RESENDE et al ., no prelo). Todas as partes do nosso planeta e todas as suas intera\u00e7\u00f5es constituem o Sistema Terra, que tem como componentes v\u00e1rias esferas (figura 2) constru\u00eddas ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do planeta (PRESS et al., 2006). O planeta no qual vivemos mudou continuamente atrav\u00e9s de sua longa hist\u00f3ria. Para entender o que \u00e9 a Terra e como ela funciona, \u00e9 necess\u00e1rio combinar observa\u00e7\u00f5es diretas dos processos atuantes em sua superf\u00edcie com medidas indiretas de for\u00e7as que atuam em seu interior. Deste conhecimento podemos deduzir como o planeta evoluiu \u2013 dos seus prim\u00f3rdios at\u00e9 o seu presente estado (MUGGLER et al., 1997). Figura 2.2: Principais componentes e subsistemas do sistema Terra. Fonte Adaptado de PRESS et al., 2006 e MARIANO, 2009.","title":"Ambiente Terrestre e Diversidade"},{"location":"ii-sited-anais/apresentacao/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o Prezado(a) Aluno(a), O Componente \u201cLeitura de Ambientes da Minera\u00e7\u00e3o\u201d constitui um instrumento integrador inserido no curr\u00edculo com o objetivo de potencializar a associa\u00e7\u00e3o entre os diversos componentes do curso de Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente, por meio do envolvimento de docentes e dos conte\u00fados ministrados, possibilitando um rico debate que fortalecer\u00e1 a vis\u00e3o cr\u00edtico-construtiva dos discentes. O instrumento integrador \u201cLeitura de Ambientes\u201d tem o importante papel no curso de promover di\u00e1logos interdisciplinares entre os demais eixos que comp\u00f5em o curso. Desta foram, busca-se oportunizar a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo pr\u00e1tico de avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise ambiental, que permitir\u00e1 vivenciar experi\u00eancias no campo da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em um determinado contexto socioambiental. Em termos gerais, a leitura \u00e9 a forma como se interpreta um conjunto de informa\u00e7\u00f5es, visando desenvolver o racioc\u00ednio, o senso cr\u00edtico e a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o sobre determinado tema, objeto, indiv\u00edduo ou mesmo do meio em que se vive. Desta forma, a leitura de ambientes torna-se um instrumento utilizado em diferentes \u00e1reas do saber com o objetivo comum de fornecer, ao tomador de decis\u00e3o, elementos e uma vis\u00e3o global sobre as complexas intera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre os componentes ambientais. Sobretudo, busca fornecer elementos para a compreens\u00e3o da responsabilidade humana enquanto parte do sistema, auxiliando no desenvolvimento de compet\u00eancias para um adequado planejamento e uso compartilhado e racional da Terra. Ao longo deste documento, pretende-se fornecer aos leitores elementos b\u00e1sicos para o entendimento sobre a diversidade ambiental, a percep\u00e7\u00e3o do ambiente pelos indiv\u00edduos que o comp\u00f5e, a atividade da minera\u00e7\u00e3o e seus impactos ao ambiente, a necessidade de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos provocados e formas para compreens\u00e3o desafios que envolvem a atividade.","title":"**Apresenta\u00e7\u00e3o**"},{"location":"ii-sited-anais/apresentacao/#apresentacao","text":"Prezado(a) Aluno(a), O Componente \u201cLeitura de Ambientes da Minera\u00e7\u00e3o\u201d constitui um instrumento integrador inserido no curr\u00edculo com o objetivo de potencializar a associa\u00e7\u00e3o entre os diversos componentes do curso de Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente, por meio do envolvimento de docentes e dos conte\u00fados ministrados, possibilitando um rico debate que fortalecer\u00e1 a vis\u00e3o cr\u00edtico-construtiva dos discentes. O instrumento integrador \u201cLeitura de Ambientes\u201d tem o importante papel no curso de promover di\u00e1logos interdisciplinares entre os demais eixos que comp\u00f5em o curso. Desta foram, busca-se oportunizar a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo pr\u00e1tico de avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise ambiental, que permitir\u00e1 vivenciar experi\u00eancias no campo da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em um determinado contexto socioambiental. Em termos gerais, a leitura \u00e9 a forma como se interpreta um conjunto de informa\u00e7\u00f5es, visando desenvolver o racioc\u00ednio, o senso cr\u00edtico e a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o sobre determinado tema, objeto, indiv\u00edduo ou mesmo do meio em que se vive. Desta forma, a leitura de ambientes torna-se um instrumento utilizado em diferentes \u00e1reas do saber com o objetivo comum de fornecer, ao tomador de decis\u00e3o, elementos e uma vis\u00e3o global sobre as complexas intera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre os componentes ambientais. Sobretudo, busca fornecer elementos para a compreens\u00e3o da responsabilidade humana enquanto parte do sistema, auxiliando no desenvolvimento de compet\u00eancias para um adequado planejamento e uso compartilhado e racional da Terra. Ao longo deste documento, pretende-se fornecer aos leitores elementos b\u00e1sicos para o entendimento sobre a diversidade ambiental, a percep\u00e7\u00e3o do ambiente pelos indiv\u00edduos que o comp\u00f5e, a atividade da minera\u00e7\u00e3o e seus impactos ao ambiente, a necessidade de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos provocados e formas para compreens\u00e3o desafios que envolvem a atividade.","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/capa-fundo/","text":"Capa Fundo","title":"Capa fundo"},{"location":"ii-sited-anais/capa-fundo/#capa-fundo","text":"","title":"Capa Fundo"},{"location":"ii-sited-anais/capa/","text":"body { background-repeat: no-repeat; background-attachment: fixed; background-position: center; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 200px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 5px; } .button span { cursor: pointer; display: inline-block; position: relative; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: absolute; opacity: 0; top: 0; right: -20px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 25px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; } #example3 { border-radius: 6px; padding: 25px; background-color: white; background-repeat: no-repeat; background-origin: content-box; background-position: center; } Ebook PDF","title":"Capa"},{"location":"ii-sited-anais/comissao-organizadora/","text":"Autores .card { box-shadow: 0 4px 8px 0 rgba(0,0,0,0.2); transition: 0.3s; width: 40%; border-radius: 5px; } .card:hover { box-shadow: 0 8px 16px 0 rgba(0,0,0,0.2); } img { border-radius: 5px 5px 0 0; } .container { padding: 2px 16px; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 120px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 0px; } .button span { cursor: pointer; position: 100%; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: 100%; opacity: 0; top: 0; right: 0px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 0px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; } Oldair Vinhas Costa Lattes Marcelo Henrique Siqueira de Ara\u00fajo Lattes Leitura de Ambientes da Minera\u00e7\u00e3o Cruz das Almas - BA 2018","title":"Comiss\u00e3o Organizadora"},{"location":"ii-sited-anais/comissao-organizadora/#autores","text":".card { box-shadow: 0 4px 8px 0 rgba(0,0,0,0.2); transition: 0.3s; width: 40%; border-radius: 5px; } .card:hover { box-shadow: 0 8px 16px 0 rgba(0,0,0,0.2); } img { border-radius: 5px 5px 0 0; } .container { padding: 2px 16px; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 120px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 0px; } .button span { cursor: pointer; position: 100%; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: 100%; opacity: 0; top: 0; right: 0px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 0px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; }","title":"Autores"},{"location":"ii-sited-anais/comite-cientifico/","text":"Autores .card { box-shadow: 0 4px 8px 0 rgba(0,0,0,0.2); transition: 0.3s; width: 40%; border-radius: 5px; } .card:hover { box-shadow: 0 8px 16px 0 rgba(0,0,0,0.2); } img { border-radius: 5px 5px 0 0; } .container { padding: 2px 16px; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 120px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 0px; } .button span { cursor: pointer; position: 100%; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: 100%; opacity: 0; top: 0; right: 0px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 0px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; } Oldair Vinhas Costa Lattes Marcelo Henrique Siqueira de Ara\u00fajo Lattes Leitura de Ambientes da Minera\u00e7\u00e3o Cruz das Almas - BA 2018","title":"Comit\u00ea Cient\u00edfico"},{"location":"ii-sited-anais/comite-cientifico/#autores","text":".card { box-shadow: 0 4px 8px 0 rgba(0,0,0,0.2); transition: 0.3s; width: 40%; border-radius: 5px; } .card:hover { box-shadow: 0 8px 16px 0 rgba(0,0,0,0.2); } img { border-radius: 5px 5px 0 0; } .container { padding: 2px 16px; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 120px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 0px; } .button span { cursor: pointer; position: 100%; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: 100%; opacity: 0; top: 0; right: 0px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 0px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; }","title":"Autores"},{"location":"ii-sited-anais/contra-capa/","text":"Autores .card { box-shadow: 0 4px 8px 0 rgba(0,0,0,0.2); transition: 0.3s; width: 40%; border-radius: 5px; } .card:hover { box-shadow: 0 8px 16px 0 rgba(0,0,0,0.2); } img { border-radius: 5px 5px 0 0; } .container { padding: 2px 16px; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 120px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 0px; } .button span { cursor: pointer; position: 100%; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: 100%; opacity: 0; top: 0; right: 0px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 0px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; } Oldair Vinhas Costa Lattes Marcelo Henrique Siqueira de Ara\u00fajo Lattes Leitura de Ambientes da Minera\u00e7\u00e3o Cruz das Almas - BA 2018","title":"Autores"},{"location":"ii-sited-anais/contra-capa/#autores","text":".card { box-shadow: 0 4px 8px 0 rgba(0,0,0,0.2); transition: 0.3s; width: 40%; border-radius: 5px; } .card:hover { box-shadow: 0 8px 16px 0 rgba(0,0,0,0.2); } img { border-radius: 5px 5px 0 0; } .container { padding: 2px 16px; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 120px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 0px; } .button span { cursor: pointer; position: 100%; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: 100%; opacity: 0; top: 0; right: 0px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 0px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; }","title":"Autores"},{"location":"ii-sited-anais/creative-commons/","text":"Licen\u00e7a Esta obra est\u00e1 sob licen\u00e7a Creative Commons CC BY-NC-SA 4.0: esta licen\u00e7a permite que outros remixem, adaptem e criem a partir do seu trabalho para fins n\u00e3o comerciais, desde que atribuam o devido cr\u00e9dito e que licenciem as novas cria\u00e7\u00f5es sob termos id\u00eanticos.","title":"Licen\u00e7a"},{"location":"ii-sited-anais/creative-commons/#licenca","text":"Esta obra est\u00e1 sob licen\u00e7a Creative Commons CC BY-NC-SA 4.0: esta licen\u00e7a permite que outros remixem, adaptem e criem a partir do seu trabalho para fins n\u00e3o comerciais, desde que atribuam o devido cr\u00e9dito e que licenciem as novas cria\u00e7\u00f5es sob termos id\u00eanticos.","title":"Licen\u00e7a"},{"location":"ii-sited-anais/eixo-1/","text":"body { background-repeat: no-repeat; background-attachment: fixed; background-position: center; } .button { border-radius: 4px; background-color: #1E90FF; border: none; color: #FFFFFF; text-align: center; font-size: 22px; padding: 10px; width: 200px; transition: all 0.5s; cursor: pointer; margin: 5px; } .button span { cursor: pointer; display: inline-block; position: relative; transition: 0.5s; } .button span:after { content: '\\00bb'; position: absolute; opacity: 0; top: 0; right: -20px; transition: 0.5s; } .button:hover span { padding-right: 25px; } .button:hover span:after { opacity: 1; right: 0; } #example3 { border-radius: 6px; padding: 25px; background-color: white; background-repeat: no-repeat; background-origin: content-box; background-position: center; }","title":"Eixo I"},{"location":"ii-sited-anais/ferramentas/","text":"Ferramentas para a Leitura de Ambientes p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } A an\u00e1lise da superf\u00edcie terrestre, em determinada escala, revela diversos conjuntos relativamente homog\u00eaneos, oriundos das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, litoestruturais, topogr\u00e1ficas, hidrol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e flor\u00edsticas. Esses conjuntos formam paisagens naturais com diferentes potenciais ecol\u00f3gicos. Nos ecossistemas tropicais, a varia\u00e7\u00e3o de ambientes \u00e9 muito grande. Normalmente, dentro de um dom\u00ednio ecol\u00f3gico \u00e9 comum o aparecimento de compensa\u00e7\u00f5es ou fatores limitantes. Tais aspectos tornam mais relevantes os estudos sobre delimita\u00e7\u00f5es de ambientes homog\u00eaneos em escalas maiores. Os conhecimentos detalhados sobre os potenciais ecol\u00f3gicos dos ambientes possibilitam a gera\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Desse modo, tem-se como exemplo, o reconhecimento e prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas mais fr\u00e1geis, identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com maior potencialidade para usos diversos, bem como um eficiente monitoramento regionalizado das formas de ocupa\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas das terras (NACIF et al ., 2003). De acordo com Resende e Couto (2015), a paisagem quase sempre desperta o desejo de entender o que ela mostra, de interpretar o que se v\u00ea. Numa leitura superficial, algumas caracter\u00edsticas do ambiente analisado podem levar a perceber algo dos padr\u00f5es de uso da terra. Em ambientes afetados por atividades da minera\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o da paisagem, ou seja, a leitura do ambiente, tanto natural quanto impactado, \u00e9 primordial para a identifica\u00e7\u00e3o de metas a serem atingidas no processo de recupera\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o ambiental, bem como dos processos de degrada\u00e7\u00e3o instaladas e dos impactos ambientais decorrentes. Para o monitoramento ambiental em \u00e1reas em processo de recupera\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o produz dados de qualidade, os quais geram informa\u00e7\u00f5es valiosas. As informa\u00e7\u00f5es derivadas do conhecimento levam ao aprimoramento do conhecimento do problema/situa\u00e7\u00e3o, o que melhora a precis\u00e3o do processo de tomada de decis\u00e3o (Santos 2017). O primeiro passo dentro desse processo \u00e9 o da sensibilidade ou da percep\u00e7\u00e3o que \u00e9 o procurar enxergar os fen\u00f4menos naturais ou artificiais, tais como a cor da \u00e1gua do lago, do c\u00e9u, o sentido do vento, a cor dos solos, dos animais, do tamanho da propriedade, isto \u00e9, tudo aquilo que est\u00e1 ao nosso redor. Ap\u00f3s este primeiro passo, o segundo \u00e9 o da interpreta\u00e7\u00e3o. No caso, agora \u00e9 preciso ap\u00f3s o processo de perceber as diferentes nuances da natureza, interpretar o que ela nos ensina. O terceiro passo seria a aplicabilidade do conhecimento (LANI et al ., 2013). Existem diversos instrumentos para se estudar a percep\u00e7\u00e3o ambiental a exemplo de: question\u00e1rios, mapas mentais ou contorno, representa\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica, an\u00e1lises de desenhos e frases; palavra-chave; constru\u00e7\u00e3o de matrizes, question\u00e1rio em forma de trilha, din\u00e2micas e observa\u00e7\u00f5es em campo e fichas para reflex\u00e3o (SILVA e LEITE, 2008; CARVALHO et al ., 2012; RESENDE e COUTO, 2015). A seguir, ser\u00e3o apresentadas algumas ferramentas que podem auxiliar no processo de obten\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o ambiente natural e impactado e, consequentemente, na identifica\u00e7\u00e3o de medidas que possam auxiliar na manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais bem como na recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de qualidade dos ambientes impactados. ## Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente Como atividade inicial para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente a ser estudado ou avaliado, \u00e9 imprescind\u00edvel o levantamento e interpreta\u00e7\u00e3o de dados sobre o meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, de imagens, de fotografias e, ou de mapas que caracterizem a paisagem local. Aspectos relacionados ao clima, relevo, geologia, fauna, flora, hidrologia, solos, dentre outros, s\u00e3o fundamentais para o entendimento global sobre as caracter\u00edsticas locais. De acordo com Santos (2017), a identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve a mensura\u00e7\u00e3o por meio de diversos par\u00e2metros, tais como: mapeamento, visando delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta; investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas realizadas em campo e laborat\u00f3rio, buscando obter informa\u00e7\u00f5es sobre os par\u00e2metros essenciais para a restaura\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para os estratos suscept\u00edveis que influenciam na restaura\u00e7\u00e3o; investiga\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e climatol\u00f3gica para avaliar a influ\u00eancia na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e da \u00e1gua a partir de dados normalizados sobre o clima; condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas incluindo a quantidade, qualidade, movimento e armazenamento de \u00e1gua acima e abaixo da superf\u00edcie; condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas em torno dos locais perturbados que tamb\u00e9m influencia os planos e pr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o; condi\u00e7\u00f5es do solo incluindo a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, controlada pelos fatores combinados de textura, agrega\u00e7\u00e3o, densidade aparente e sobre toda a profundidade; condi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, incluindo a qualidade, quantidade e diversidade de vegeta\u00e7\u00e3o local. A an\u00e1lise de campo \u00e9 uma importante etapa em levantamentos do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico e tem como objetivo detectar as varia\u00e7\u00f5es da paisagem, compreendendo particularidades fisiogr\u00e1ficas, tais como geologia, geomorfologia, vegeta\u00e7\u00e3o, drenagem superficial e uso atual do solo. Por meio da analise de topossequ\u00eancias em campo, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es de solos e suas varia\u00e7\u00f5es com as superf\u00edcies geom\u00f3rficas em que ocorrem. Neste caso, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es entre classes de solos, textura, drenagem, profundidade, declive, comprimento e forma de pendentes, posi\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o dos solos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas, sendo este m\u00e9todo o mais apropriado para a execu\u00e7\u00e3o de levantamentos pedol\u00f3gicos detalhados. Ainda segundo os autores, pelo m\u00e9todo do caminhamento livre, profissionais experientes usam o pr\u00f3prio julgamento, a fotointerpreta\u00e7\u00e3o e a correla\u00e7\u00e3o para localizar os pontos de observa\u00e7\u00e3o e amostragem, em locais representativos, de modo a fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es para o mapeamento e caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos. Obviamente, este m\u00e9todo pode ser adaptado \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente em geral, visando a caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes componentes (SANTOS et al ., 1995). Na investiga\u00e7\u00e3o de campo, o uso de indicadores ambientais pode ser utilizado para auxiliar na estratifica\u00e7\u00e3o e reconhecimento de ecossistemas. Neste caso, segundo Resende et al . (2014), os crit\u00e9rios para estratificar os ecossistemas devem levar em considera\u00e7\u00e3o os seus componentes. Vegeta\u00e7\u00e3o, ou plantas indicadoras, e solos, incluindo a sua forma externa ou relevo, s\u00e3o os principais, em n\u00edvel de detalhe. Em caso de aus\u00eancia de levantamentos de solos mais detalhados, a estratifica\u00e7\u00e3o do solo localmente a partir de indicadores ambientais, tem grande import\u00e2ncia pr\u00e1tica no sentido de facilitar a campo o reconhecimento das classes de solo ou de atributos importantes para o seu uso e manejo (LANI et al ., 2013). Os indicadores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos s\u00e3o muito importantes no monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do meio ambiente, devendo ser sens\u00edveis o suficiente para detectar pequenas varia\u00e7\u00f5es no sistema. Tais indicadores devem integrar propriedades e processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos e representar propriedades ou fun\u00e7\u00f5es do ambiente que s\u00e3o mais dif\u00edceis de serem mensuradas. As informa\u00e7\u00f5es geradas pelo monitoramento ambiental podem ser usadas para definir a estrat\u00e9gia de manejo e preserva\u00e7\u00e3o em longo prazo dos recursos naturais; proteger e preservar a vida humana, animal e vegetal; proteger os mananciais; a qualidade do ar urbana; acompanhar as esp\u00e9cies amea\u00e7adas e a biodiversidade (SANTOS, 2017). ## Fichas para reflex\u00e3o Este item foi elaborado a partir de documentos produzidos pelo professor Mauro Resende, idealizador das fichas para reflex\u00e3o, juntamente com os seus colaboradores. Para maior conhecimento e, ou para sanar poss\u00edveis d\u00favidas sobre a interpreta\u00e7\u00e3o ou elabora\u00e7\u00e3o das fichas para reflex\u00e3o, sugere-se consulta aos seguintes materiais: Resende et al . (2003) e Resende e Couto (2015). As fichas para reflex\u00e3o s\u00e3o materiais did\u00e1ticos em constante desenvolvimento e podem ser utilizados, segundo Resende e Couto (2015), na releitura de paisagens, fotos, gr\u00e1ficos, dados e at\u00e9 frases; como um est\u00edmulo na identifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (proposi\u00e7\u00f5es) pelo uso de perguntas gradativas. As perguntas sequenciais procuram guardar vincula\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o ou confirma\u00e7\u00e3o entre elas (lembrando, de certa forma, o Ensino Programado). Ainda segundo os autores, as Fichas para Reflex\u00e3o visam, ao mesmo tempo, identificar informa\u00e7\u00f5es sobre as partes, e, simultaneamente, estimular a associa\u00e7\u00e3o de ideias de forma l\u00f3gica, consistente. O m\u00e9todo \u00e9 essencialmente, um dirigir de observa\u00e7\u00f5es sequenciais, num encadeamento tal a criar um modelo conclusivo. A particularidade \u00e9 que essas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o induzidas atrav\u00e9s de perguntas sequenciais, levando ao uso da argumenta\u00e7\u00e3o para chegar a conclus\u00f5es consistentes (l\u00f3gicas). Como exemplo, apresenta-se abaixo modelo (Figura 6.1) proposto em trabalho ainda n\u00e3o publicado por Resende et al . (no prelo) e um modelo constru\u00eddo (Quadro 6.1), adaptado para quest\u00f5es ambientais ligadas a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o. Figura 6.1: Ficha para reflex\u00e3o: Polui\u00e7\u00e3o Industrial. Fonte: Resende et al. (no prelo). Quadro 6.1 : Ficha para reflex\u00e3o: Explora\u00e7\u00e3o de cascalho. ## An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento Como vimos ao longo do texto, a Leitura de Ambientes \u00e9 um exerc\u00edcio que re\u00fane uma grande diversidade de dados e informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas com o objetivo de orientar a tomada de decis\u00e3o sobre o uso, manejo, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, implicando uma avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais e culturais. Neste sentido, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o bastante \u00fateis, uma vez que oferecem diversas ferramentas para o levantamento, organiza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados espaciais (ARAUJO, 2017). O geoprocessamento abrange um conjunto de tecnologias como os Sistemas Globais de Navega\u00e7\u00e3o por Sat\u00e9lite (GNSS), que permitem o c\u00e1lculo da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, por meio dos conhecidos equipamentos de navega\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite, amplamente denominados de \u201caparelhos de GPS\u201d, atualmente muito acess\u00edveis, estando, inclusive dispon\u00edveis nos aparelhos de celular. Do mesmo modo, as tecnologias de Sensoriamento Remoto, especialmente por meio de imagens de sat\u00e9lite alcan\u00e7aram grande popularidade e acessibilidade, desde a implanta\u00e7\u00e3o de plataformas globais, a exemplo do Google $\\text{Earth}^{R}$. Finalmente, os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas possibilitam o armazenamento, a integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, sejam os dados prim\u00e1rios coletados em campo, sejam os dados secund\u00e1rios obtidos por meio de pesquisa bibliogr\u00e1fica ou por meio das plataformas de SIGWEB que disponibilizam uma grande variedade de dados (ARAUJO, 2017). A identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve o levantamento e mensura\u00e7\u00e3o de diversos par\u00e2metros por meio de tecnologias diversas. Neste contexto, o mapeamento permite delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta. A leitura e/ou produ\u00e7\u00e3o de mapas s\u00e3o etapas de grande aux\u00edlio na Leitura de Ambientes, tanto em uma etapa preparat\u00f3rio para as atividades de campo, quanto nas etapas subsequentes de an\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios finais e, assim, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o de grande utilidade os trabalhos a serem realizados em diversas \u00e1reas do conhecimento.","title":"**Ferramentas para a Leitura de Ambientes**"},{"location":"ii-sited-anais/ferramentas/#ferramentas-para-a-leitura-de-ambientes","text":"p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } A an\u00e1lise da superf\u00edcie terrestre, em determinada escala, revela diversos conjuntos relativamente homog\u00eaneos, oriundos das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, litoestruturais, topogr\u00e1ficas, hidrol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e flor\u00edsticas. Esses conjuntos formam paisagens naturais com diferentes potenciais ecol\u00f3gicos. Nos ecossistemas tropicais, a varia\u00e7\u00e3o de ambientes \u00e9 muito grande. Normalmente, dentro de um dom\u00ednio ecol\u00f3gico \u00e9 comum o aparecimento de compensa\u00e7\u00f5es ou fatores limitantes. Tais aspectos tornam mais relevantes os estudos sobre delimita\u00e7\u00f5es de ambientes homog\u00eaneos em escalas maiores. Os conhecimentos detalhados sobre os potenciais ecol\u00f3gicos dos ambientes possibilitam a gera\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Desse modo, tem-se como exemplo, o reconhecimento e prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas mais fr\u00e1geis, identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com maior potencialidade para usos diversos, bem como um eficiente monitoramento regionalizado das formas de ocupa\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas das terras (NACIF et al ., 2003). De acordo com Resende e Couto (2015), a paisagem quase sempre desperta o desejo de entender o que ela mostra, de interpretar o que se v\u00ea. Numa leitura superficial, algumas caracter\u00edsticas do ambiente analisado podem levar a perceber algo dos padr\u00f5es de uso da terra. Em ambientes afetados por atividades da minera\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o da paisagem, ou seja, a leitura do ambiente, tanto natural quanto impactado, \u00e9 primordial para a identifica\u00e7\u00e3o de metas a serem atingidas no processo de recupera\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o ambiental, bem como dos processos de degrada\u00e7\u00e3o instaladas e dos impactos ambientais decorrentes. Para o monitoramento ambiental em \u00e1reas em processo de recupera\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o produz dados de qualidade, os quais geram informa\u00e7\u00f5es valiosas. As informa\u00e7\u00f5es derivadas do conhecimento levam ao aprimoramento do conhecimento do problema/situa\u00e7\u00e3o, o que melhora a precis\u00e3o do processo de tomada de decis\u00e3o (Santos 2017). O primeiro passo dentro desse processo \u00e9 o da sensibilidade ou da percep\u00e7\u00e3o que \u00e9 o procurar enxergar os fen\u00f4menos naturais ou artificiais, tais como a cor da \u00e1gua do lago, do c\u00e9u, o sentido do vento, a cor dos solos, dos animais, do tamanho da propriedade, isto \u00e9, tudo aquilo que est\u00e1 ao nosso redor. Ap\u00f3s este primeiro passo, o segundo \u00e9 o da interpreta\u00e7\u00e3o. No caso, agora \u00e9 preciso ap\u00f3s o processo de perceber as diferentes nuances da natureza, interpretar o que ela nos ensina. O terceiro passo seria a aplicabilidade do conhecimento (LANI et al ., 2013). Existem diversos instrumentos para se estudar a percep\u00e7\u00e3o ambiental a exemplo de: question\u00e1rios, mapas mentais ou contorno, representa\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica, an\u00e1lises de desenhos e frases; palavra-chave; constru\u00e7\u00e3o de matrizes, question\u00e1rio em forma de trilha, din\u00e2micas e observa\u00e7\u00f5es em campo e fichas para reflex\u00e3o (SILVA e LEITE, 2008; CARVALHO et al ., 2012; RESENDE e COUTO, 2015). A seguir, ser\u00e3o apresentadas algumas ferramentas que podem auxiliar no processo de obten\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o ambiente natural e impactado e, consequentemente, na identifica\u00e7\u00e3o de medidas que possam auxiliar na manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais bem como na recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de qualidade dos ambientes impactados. ## Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente Como atividade inicial para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente a ser estudado ou avaliado, \u00e9 imprescind\u00edvel o levantamento e interpreta\u00e7\u00e3o de dados sobre o meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, de imagens, de fotografias e, ou de mapas que caracterizem a paisagem local. Aspectos relacionados ao clima, relevo, geologia, fauna, flora, hidrologia, solos, dentre outros, s\u00e3o fundamentais para o entendimento global sobre as caracter\u00edsticas locais. De acordo com Santos (2017), a identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve a mensura\u00e7\u00e3o por meio de diversos par\u00e2metros, tais como: mapeamento, visando delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta; investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas realizadas em campo e laborat\u00f3rio, buscando obter informa\u00e7\u00f5es sobre os par\u00e2metros essenciais para a restaura\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para os estratos suscept\u00edveis que influenciam na restaura\u00e7\u00e3o; investiga\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e climatol\u00f3gica para avaliar a influ\u00eancia na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e da \u00e1gua a partir de dados normalizados sobre o clima; condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas incluindo a quantidade, qualidade, movimento e armazenamento de \u00e1gua acima e abaixo da superf\u00edcie; condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas em torno dos locais perturbados que tamb\u00e9m influencia os planos e pr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o; condi\u00e7\u00f5es do solo incluindo a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, controlada pelos fatores combinados de textura, agrega\u00e7\u00e3o, densidade aparente e sobre toda a profundidade; condi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, incluindo a qualidade, quantidade e diversidade de vegeta\u00e7\u00e3o local. A an\u00e1lise de campo \u00e9 uma importante etapa em levantamentos do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico e tem como objetivo detectar as varia\u00e7\u00f5es da paisagem, compreendendo particularidades fisiogr\u00e1ficas, tais como geologia, geomorfologia, vegeta\u00e7\u00e3o, drenagem superficial e uso atual do solo. Por meio da analise de topossequ\u00eancias em campo, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es de solos e suas varia\u00e7\u00f5es com as superf\u00edcies geom\u00f3rficas em que ocorrem. Neste caso, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es entre classes de solos, textura, drenagem, profundidade, declive, comprimento e forma de pendentes, posi\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o dos solos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas, sendo este m\u00e9todo o mais apropriado para a execu\u00e7\u00e3o de levantamentos pedol\u00f3gicos detalhados. Ainda segundo os autores, pelo m\u00e9todo do caminhamento livre, profissionais experientes usam o pr\u00f3prio julgamento, a fotointerpreta\u00e7\u00e3o e a correla\u00e7\u00e3o para localizar os pontos de observa\u00e7\u00e3o e amostragem, em locais representativos, de modo a fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es para o mapeamento e caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos. Obviamente, este m\u00e9todo pode ser adaptado \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente em geral, visando a caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes componentes (SANTOS et al ., 1995). Na investiga\u00e7\u00e3o de campo, o uso de indicadores ambientais pode ser utilizado para auxiliar na estratifica\u00e7\u00e3o e reconhecimento de ecossistemas. Neste caso, segundo Resende et al . (2014), os crit\u00e9rios para estratificar os ecossistemas devem levar em considera\u00e7\u00e3o os seus componentes. Vegeta\u00e7\u00e3o, ou plantas indicadoras, e solos, incluindo a sua forma externa ou relevo, s\u00e3o os principais, em n\u00edvel de detalhe. Em caso de aus\u00eancia de levantamentos de solos mais detalhados, a estratifica\u00e7\u00e3o do solo localmente a partir de indicadores ambientais, tem grande import\u00e2ncia pr\u00e1tica no sentido de facilitar a campo o reconhecimento das classes de solo ou de atributos importantes para o seu uso e manejo (LANI et al ., 2013). Os indicadores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos s\u00e3o muito importantes no monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do meio ambiente, devendo ser sens\u00edveis o suficiente para detectar pequenas varia\u00e7\u00f5es no sistema. Tais indicadores devem integrar propriedades e processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos e representar propriedades ou fun\u00e7\u00f5es do ambiente que s\u00e3o mais dif\u00edceis de serem mensuradas. As informa\u00e7\u00f5es geradas pelo monitoramento ambiental podem ser usadas para definir a estrat\u00e9gia de manejo e preserva\u00e7\u00e3o em longo prazo dos recursos naturais; proteger e preservar a vida humana, animal e vegetal; proteger os mananciais; a qualidade do ar urbana; acompanhar as esp\u00e9cies amea\u00e7adas e a biodiversidade (SANTOS, 2017). ## Fichas para reflex\u00e3o Este item foi elaborado a partir de documentos produzidos pelo professor Mauro Resende, idealizador das fichas para reflex\u00e3o, juntamente com os seus colaboradores. Para maior conhecimento e, ou para sanar poss\u00edveis d\u00favidas sobre a interpreta\u00e7\u00e3o ou elabora\u00e7\u00e3o das fichas para reflex\u00e3o, sugere-se consulta aos seguintes materiais: Resende et al . (2003) e Resende e Couto (2015). As fichas para reflex\u00e3o s\u00e3o materiais did\u00e1ticos em constante desenvolvimento e podem ser utilizados, segundo Resende e Couto (2015), na releitura de paisagens, fotos, gr\u00e1ficos, dados e at\u00e9 frases; como um est\u00edmulo na identifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (proposi\u00e7\u00f5es) pelo uso de perguntas gradativas. As perguntas sequenciais procuram guardar vincula\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o ou confirma\u00e7\u00e3o entre elas (lembrando, de certa forma, o Ensino Programado). Ainda segundo os autores, as Fichas para Reflex\u00e3o visam, ao mesmo tempo, identificar informa\u00e7\u00f5es sobre as partes, e, simultaneamente, estimular a associa\u00e7\u00e3o de ideias de forma l\u00f3gica, consistente. O m\u00e9todo \u00e9 essencialmente, um dirigir de observa\u00e7\u00f5es sequenciais, num encadeamento tal a criar um modelo conclusivo. A particularidade \u00e9 que essas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o induzidas atrav\u00e9s de perguntas sequenciais, levando ao uso da argumenta\u00e7\u00e3o para chegar a conclus\u00f5es consistentes (l\u00f3gicas). Como exemplo, apresenta-se abaixo modelo (Figura 6.1) proposto em trabalho ainda n\u00e3o publicado por Resende et al . (no prelo) e um modelo constru\u00eddo (Quadro 6.1), adaptado para quest\u00f5es ambientais ligadas a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o. Figura 6.1: Ficha para reflex\u00e3o: Polui\u00e7\u00e3o Industrial. Fonte: Resende et al. (no prelo). Quadro 6.1 : Ficha para reflex\u00e3o: Explora\u00e7\u00e3o de cascalho. ## An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento Como vimos ao longo do texto, a Leitura de Ambientes \u00e9 um exerc\u00edcio que re\u00fane uma grande diversidade de dados e informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas com o objetivo de orientar a tomada de decis\u00e3o sobre o uso, manejo, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, implicando uma avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais e culturais. Neste sentido, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o bastante \u00fateis, uma vez que oferecem diversas ferramentas para o levantamento, organiza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados espaciais (ARAUJO, 2017). O geoprocessamento abrange um conjunto de tecnologias como os Sistemas Globais de Navega\u00e7\u00e3o por Sat\u00e9lite (GNSS), que permitem o c\u00e1lculo da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, por meio dos conhecidos equipamentos de navega\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite, amplamente denominados de \u201caparelhos de GPS\u201d, atualmente muito acess\u00edveis, estando, inclusive dispon\u00edveis nos aparelhos de celular. Do mesmo modo, as tecnologias de Sensoriamento Remoto, especialmente por meio de imagens de sat\u00e9lite alcan\u00e7aram grande popularidade e acessibilidade, desde a implanta\u00e7\u00e3o de plataformas globais, a exemplo do Google $\\text{Earth}^{R}$. Finalmente, os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas possibilitam o armazenamento, a integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, sejam os dados prim\u00e1rios coletados em campo, sejam os dados secund\u00e1rios obtidos por meio de pesquisa bibliogr\u00e1fica ou por meio das plataformas de SIGWEB que disponibilizam uma grande variedade de dados (ARAUJO, 2017). A identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve o levantamento e mensura\u00e7\u00e3o de diversos par\u00e2metros por meio de tecnologias diversas. Neste contexto, o mapeamento permite delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta. A leitura e/ou produ\u00e7\u00e3o de mapas s\u00e3o etapas de grande aux\u00edlio na Leitura de Ambientes, tanto em uma etapa preparat\u00f3rio para as atividades de campo, quanto nas etapas subsequentes de an\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios finais e, assim, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o de grande utilidade os trabalhos a serem realizados em diversas \u00e1reas do conhecimento.","title":"Ferramentas para a Leitura de Ambientes"},{"location":"ii-sited-anais/introducao/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } A observa\u00e7\u00e3o e entendimento das diferentes paisagens que comp\u00f5em o ambiente s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para o homem, diante da incessante busca pelas suas origens, seu papel no universo e na Terra, bem como para o uso racional e compartilhado do meio em que vive com outros organismos. As diferentes atividades realizadas pelo homem (coleta, ca\u00e7a, pesca, agropecu\u00e1ria, industrializa\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, dentre outras), causam impactos que podem ser sin\u00e9rgicos \u00e0quelas desenvolvidas pelos outros componentes do sistema, ou como ocorre frequentemente, causar mudan\u00e7as dr\u00e1sticas ao meio, comprometendo negativamente o equil\u00edbrio do sistema planet\u00e1rio. Segundo Ara\u00fajo (2017), a humanidade tem ocupado e modificado a paisagem com suas atividades, reservando muito pouco para a manuten\u00e7\u00e3o de amostras representativas dos ecossistemas naturais e suas variadas formas de vida. Assim, muitos habitats e esp\u00e9cies est\u00e3o sob amea\u00e7a de desaparecimento, quando n\u00e3o desaparecem, ficam irremediavelmente modificados, acarretando riscos que afetam as rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre os diversos componentes e, consequentemente, a qualidade de vida das atuais e, especialmente, das futuras gera\u00e7\u00f5es. Das diferentes atividades desenvolvidas pelo homem, a Minera\u00e7\u00e3o, de acordo com Damasceno (2017) e Almeida Jr. (2017), \u00e9 uma atividade extremamente importante e positiva para economia e desenvolvimento social, por se constituir em um dos setores b\u00e1sicos da economia do pa\u00eds, que contribui de forma decisiva para o bem-estar e a melhoria da qualidade de vida das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, sendo fundamental para o desenvolvimento de uma sociedade equ\u00e2nime. Entretanto ao longo dos anos e at\u00e9 hoje \u00e9 vista como uma atividade exclusivamente extrativa e geradora de danos socioambientais. Apesar do importante suporte \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas, a ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como uma das mais poluentes e modificadoras da paisagem natural, devido aos efeitos nocivos ao meio abi\u00f3tico e bi\u00f3tico, por comprometer quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, sanit\u00e1rias e ambientais. Em diferentes partes do mundo, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica respons\u00e1vel por grande parte da polui\u00e7\u00e3o industrial. Tanto a extra\u00e7\u00e3o quanto o processamento, a deposi\u00e7\u00e3o de seus est\u00e9reis e rejeitos provocam perdas de grandes \u00e1reas de ecossistemas nativos ou agrossistemas, causando s\u00e9rios danos ao solo, \u00e0 paisagem local e regional, a \u00e1gua e ao ar, que levam \u00e0 quebra de ciclos naturais terrestres por contamina\u00e7\u00e3o, processos erosivos, desflorestamentos, bem como a desastres segundo Zhouri et al , (2016) capazes de degradar extensas regi\u00f5es e causar grande sofrimento social. Estes impactos levam \u00e0 necessidade constante de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento das atividades de minera\u00e7\u00e3o, por parte n\u00e3o somente dos profissionais que trabalham neste setor, mas tamb\u00e9m de todas as partes interessadas (stakeholders), ou seja, todos aqueles que direta ou indiretamente s\u00e3o afetados por todas ou alguma das etapas da cadeia produtiva da minera\u00e7\u00e3o (DONADELLI et al , 2016). A avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento cont\u00ednuo \u00e9 fundamental para a redu\u00e7\u00e3o dos riscos e ajustes dos procedimentos, tendo sempre como base o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, um dos pilares do nosso sistema legal (BARROS, 2017). Ciente dos grandes problemas que empreendimentos econ\u00f4micos como o miner\u00e1rio podem causar ao ambiente, Barros (2017) destaca que, ao longo de d\u00e9cadas foi se configurando globalmente, uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es de controle ambiental. No Brasil, foram criadas a figura do \u201clicenciamento ambiental\u201d e uma pol\u00edtica nacional de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, exigindo estudos e audi\u00eancias p\u00fablicas para o licenciamento de atividades potencialmente poluidoras. Neste cen\u00e1rio, desencadeou-se todo um trabalho de normatiza\u00e7\u00e3o, transformado em normas federais, em resolu\u00e7\u00f5es e na cria\u00e7\u00e3o de leis de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, que disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valores art\u00edsticos, est\u00e9ticos, hist\u00f3ricos. Ainda segundo a autora, para a prote\u00e7\u00e3o do bem de uso comum e garantia de uma vida saud\u00e1vel, o Direito Ambiental utilizou-se de uma s\u00e9rie de princ\u00edpios, expressos tanto na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira quanto na Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, visando, dentre outros, o acesso justo e democr\u00e1tico aos recursos naturais, mas tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e repara\u00e7\u00e3o do bem ambiental danificado. Para Milar\u00e9 (2001), citado por Barros (2017), a implanta\u00e7\u00e3o de qualquer atividade ou obra efetiva ou potencialmente degradadora deve submeter-se a uma an\u00e1lise e controle pr\u00e9vios. Tal an\u00e1lise se faz necess\u00e1ria para se anteverem os riscos e eventuais impactos ambientais a serem prevenidos, corrigidos, mitigados e, ou compensados quando da sua instala\u00e7\u00e3o, da sua opera\u00e7\u00e3o e, em casos espec\u00edficos, do encerramento das atividades. Um dos principais instrumentos para o controle \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, previstos em leis, sob a forma de estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental. O Controle Ambiental constitui num instrumento de gest\u00e3o voltado para a preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos causados pelas atividades antr\u00f3picas (BOMFIM, 2017; BARROS, 2017). Al\u00e9m deste instrumento est\u00e3o previstos pela Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente o Zoneamento Ambiental, o Estabelecimento de Padr\u00f5es de Qualidade e o Licenciamento Ambiental (RAMOS, 2017). Dentre os m\u00e9todos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, est\u00e1 a lista de controle que segundo Bomfim (2017) consiste na identifica\u00e7\u00e3o e enumera\u00e7\u00e3o dos impactos por meio da diagnose ambiental relacionados aos meios f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e socioecon\u00f4micos, reunindo os mais prov\u00e1veis impactos associados e facilitando o entendimento por profissionais de diversas \u00e1reas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o de como o ambiente se comporta, frente \u00e0s dr\u00e1sticas altera\u00e7\u00f5es causadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos em busca da consci\u00eancia pelo homem a respeito do meio em que est\u00e1 inserido, fazendo com que o mesmo entenda o seu papel junto ao sistema e ajude a manter as condi\u00e7\u00f5es que garantam a sua perman\u00eancia no planeta. Apesar disso, em consequ\u00eancia do imediatismo do desenvolvimento econ\u00f4mico fundamentado no consumo, o homem, mesmo consciente da sua capacidade intelectual e responsabilidade, ao longo da sua hist\u00f3ria evolutiva, tem esquecido, ou feito quest\u00e3o de esquecer, como ler e perceber o ambiente em que vive, colocando em risco a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia De acordo com Lovelock (2006 a e b), os seres humanos s\u00e3o lentos em enxergar os grandes perigos que amea\u00e7am a todos, que impede, por exemplo, perceber os riscos do aquecimento global, real e mortal, por rejeitarem os sinais de que o mundo est\u00e1 mudando e raramente enxergar al\u00e9m das necessidades imediatas da humanidade. Segundo o mesmo autor, h\u00e1 grandes resist\u00eancias em se entender que a Terra (Gaia) \u00e9 um sistema em evolu\u00e7\u00e3o, um sistema constitu\u00eddo por todos os seres vivos e o seu ambiente na superf\u00edcie terrestre, os oceanos, a atmosfera e as rochas da crosta, estas duas partes firmemente unidas e indivis\u00edveis. Portanto, o planeta funcionaria como se fosse um sistema vivo e total e para entend\u00ea-lo \u00e9 preciso uma vis\u00e3o \u201cde cima para baixo\u201d. Apesar da lentid\u00e3o da ci\u00eancia em entender os problemas ambientais imediatos e de sua vis\u00e3o mais estreita, reducionista, estudando detalhes e processos dentro de campos espec\u00edficos, o homem \u00e9 a primeira esp\u00e9cie conscientemente inteligente e com grande valor potencial para entender os problemas por ele gerado e descobrir novos m\u00e9todos pass\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o, basta para isso, mudar a forma de pensar o sistema Terra, retroceder em a\u00e7\u00f5es amplamente difundidas e delet\u00e9rias ao planeta e escolher caminhos que levem \u00e0 sa\u00fade de todo o sistema (LOVELOCK, 2006 b). Resende e Couto (2015) ao questionar sobre como os indiv\u00edduos aprendem, fazem alus\u00e3o ao pensamento de S\u00f3crates a respeito do assunto: Os que est\u00e3o comigo parecem no come\u00e7o ignorantes, mas depois... fazem um progresso admir\u00e1vel. Contudo, \u00e9 claro que nada aprenderam de mim, sen\u00e3o que s\u00e3o eles que, por si mesmos, acharam muitas e belas coisas que j\u00e1 possu\u00edam. Todos os homens, quando bem interrogados, tudo encontram por si mesmos, o que n\u00e3o fariam se n\u00e3o possu\u00edssem, em si, as luzes de certa raz\u00e3o. Desta forma, a busca pela mitiga\u00e7\u00e3o dos fortes impactos ambientais que os homens causam, devido ao modo de vida que optaram desenvolver ao longo da sua hist\u00f3ria, deve passar pela percep\u00e7\u00e3o do ambiente, suas din\u00e2micas e intera\u00e7\u00f5es, por meio da leitura dos sinais constantemente emitidos por organismos ou mesmo pelo meio f\u00edsico, visando o equil\u00edbrio global.","title":"**Introdu\u00e7\u00e3o**"},{"location":"ii-sited-anais/introducao/#introducao","text":"p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } A observa\u00e7\u00e3o e entendimento das diferentes paisagens que comp\u00f5em o ambiente s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para o homem, diante da incessante busca pelas suas origens, seu papel no universo e na Terra, bem como para o uso racional e compartilhado do meio em que vive com outros organismos. As diferentes atividades realizadas pelo homem (coleta, ca\u00e7a, pesca, agropecu\u00e1ria, industrializa\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, dentre outras), causam impactos que podem ser sin\u00e9rgicos \u00e0quelas desenvolvidas pelos outros componentes do sistema, ou como ocorre frequentemente, causar mudan\u00e7as dr\u00e1sticas ao meio, comprometendo negativamente o equil\u00edbrio do sistema planet\u00e1rio. Segundo Ara\u00fajo (2017), a humanidade tem ocupado e modificado a paisagem com suas atividades, reservando muito pouco para a manuten\u00e7\u00e3o de amostras representativas dos ecossistemas naturais e suas variadas formas de vida. Assim, muitos habitats e esp\u00e9cies est\u00e3o sob amea\u00e7a de desaparecimento, quando n\u00e3o desaparecem, ficam irremediavelmente modificados, acarretando riscos que afetam as rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre os diversos componentes e, consequentemente, a qualidade de vida das atuais e, especialmente, das futuras gera\u00e7\u00f5es. Das diferentes atividades desenvolvidas pelo homem, a Minera\u00e7\u00e3o, de acordo com Damasceno (2017) e Almeida Jr. (2017), \u00e9 uma atividade extremamente importante e positiva para economia e desenvolvimento social, por se constituir em um dos setores b\u00e1sicos da economia do pa\u00eds, que contribui de forma decisiva para o bem-estar e a melhoria da qualidade de vida das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, sendo fundamental para o desenvolvimento de uma sociedade equ\u00e2nime. Entretanto ao longo dos anos e at\u00e9 hoje \u00e9 vista como uma atividade exclusivamente extrativa e geradora de danos socioambientais. Apesar do importante suporte \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas, a ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como uma das mais poluentes e modificadoras da paisagem natural, devido aos efeitos nocivos ao meio abi\u00f3tico e bi\u00f3tico, por comprometer quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, sanit\u00e1rias e ambientais. Em diferentes partes do mundo, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica respons\u00e1vel por grande parte da polui\u00e7\u00e3o industrial. Tanto a extra\u00e7\u00e3o quanto o processamento, a deposi\u00e7\u00e3o de seus est\u00e9reis e rejeitos provocam perdas de grandes \u00e1reas de ecossistemas nativos ou agrossistemas, causando s\u00e9rios danos ao solo, \u00e0 paisagem local e regional, a \u00e1gua e ao ar, que levam \u00e0 quebra de ciclos naturais terrestres por contamina\u00e7\u00e3o, processos erosivos, desflorestamentos, bem como a desastres segundo Zhouri et al , (2016) capazes de degradar extensas regi\u00f5es e causar grande sofrimento social. Estes impactos levam \u00e0 necessidade constante de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento das atividades de minera\u00e7\u00e3o, por parte n\u00e3o somente dos profissionais que trabalham neste setor, mas tamb\u00e9m de todas as partes interessadas (stakeholders), ou seja, todos aqueles que direta ou indiretamente s\u00e3o afetados por todas ou alguma das etapas da cadeia produtiva da minera\u00e7\u00e3o (DONADELLI et al , 2016). A avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento cont\u00ednuo \u00e9 fundamental para a redu\u00e7\u00e3o dos riscos e ajustes dos procedimentos, tendo sempre como base o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, um dos pilares do nosso sistema legal (BARROS, 2017). Ciente dos grandes problemas que empreendimentos econ\u00f4micos como o miner\u00e1rio podem causar ao ambiente, Barros (2017) destaca que, ao longo de d\u00e9cadas foi se configurando globalmente, uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es de controle ambiental. No Brasil, foram criadas a figura do \u201clicenciamento ambiental\u201d e uma pol\u00edtica nacional de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, exigindo estudos e audi\u00eancias p\u00fablicas para o licenciamento de atividades potencialmente poluidoras. Neste cen\u00e1rio, desencadeou-se todo um trabalho de normatiza\u00e7\u00e3o, transformado em normas federais, em resolu\u00e7\u00f5es e na cria\u00e7\u00e3o de leis de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, que disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valores art\u00edsticos, est\u00e9ticos, hist\u00f3ricos. Ainda segundo a autora, para a prote\u00e7\u00e3o do bem de uso comum e garantia de uma vida saud\u00e1vel, o Direito Ambiental utilizou-se de uma s\u00e9rie de princ\u00edpios, expressos tanto na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira quanto na Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, visando, dentre outros, o acesso justo e democr\u00e1tico aos recursos naturais, mas tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e repara\u00e7\u00e3o do bem ambiental danificado. Para Milar\u00e9 (2001), citado por Barros (2017), a implanta\u00e7\u00e3o de qualquer atividade ou obra efetiva ou potencialmente degradadora deve submeter-se a uma an\u00e1lise e controle pr\u00e9vios. Tal an\u00e1lise se faz necess\u00e1ria para se anteverem os riscos e eventuais impactos ambientais a serem prevenidos, corrigidos, mitigados e, ou compensados quando da sua instala\u00e7\u00e3o, da sua opera\u00e7\u00e3o e, em casos espec\u00edficos, do encerramento das atividades. Um dos principais instrumentos para o controle \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, previstos em leis, sob a forma de estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental. O Controle Ambiental constitui num instrumento de gest\u00e3o voltado para a preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos causados pelas atividades antr\u00f3picas (BOMFIM, 2017; BARROS, 2017). Al\u00e9m deste instrumento est\u00e3o previstos pela Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente o Zoneamento Ambiental, o Estabelecimento de Padr\u00f5es de Qualidade e o Licenciamento Ambiental (RAMOS, 2017). Dentre os m\u00e9todos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, est\u00e1 a lista de controle que segundo Bomfim (2017) consiste na identifica\u00e7\u00e3o e enumera\u00e7\u00e3o dos impactos por meio da diagnose ambiental relacionados aos meios f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e socioecon\u00f4micos, reunindo os mais prov\u00e1veis impactos associados e facilitando o entendimento por profissionais de diversas \u00e1reas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o de como o ambiente se comporta, frente \u00e0s dr\u00e1sticas altera\u00e7\u00f5es causadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos em busca da consci\u00eancia pelo homem a respeito do meio em que est\u00e1 inserido, fazendo com que o mesmo entenda o seu papel junto ao sistema e ajude a manter as condi\u00e7\u00f5es que garantam a sua perman\u00eancia no planeta. Apesar disso, em consequ\u00eancia do imediatismo do desenvolvimento econ\u00f4mico fundamentado no consumo, o homem, mesmo consciente da sua capacidade intelectual e responsabilidade, ao longo da sua hist\u00f3ria evolutiva, tem esquecido, ou feito quest\u00e3o de esquecer, como ler e perceber o ambiente em que vive, colocando em risco a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia De acordo com Lovelock (2006 a e b), os seres humanos s\u00e3o lentos em enxergar os grandes perigos que amea\u00e7am a todos, que impede, por exemplo, perceber os riscos do aquecimento global, real e mortal, por rejeitarem os sinais de que o mundo est\u00e1 mudando e raramente enxergar al\u00e9m das necessidades imediatas da humanidade. Segundo o mesmo autor, h\u00e1 grandes resist\u00eancias em se entender que a Terra (Gaia) \u00e9 um sistema em evolu\u00e7\u00e3o, um sistema constitu\u00eddo por todos os seres vivos e o seu ambiente na superf\u00edcie terrestre, os oceanos, a atmosfera e as rochas da crosta, estas duas partes firmemente unidas e indivis\u00edveis. Portanto, o planeta funcionaria como se fosse um sistema vivo e total e para entend\u00ea-lo \u00e9 preciso uma vis\u00e3o \u201cde cima para baixo\u201d. Apesar da lentid\u00e3o da ci\u00eancia em entender os problemas ambientais imediatos e de sua vis\u00e3o mais estreita, reducionista, estudando detalhes e processos dentro de campos espec\u00edficos, o homem \u00e9 a primeira esp\u00e9cie conscientemente inteligente e com grande valor potencial para entender os problemas por ele gerado e descobrir novos m\u00e9todos pass\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o, basta para isso, mudar a forma de pensar o sistema Terra, retroceder em a\u00e7\u00f5es amplamente difundidas e delet\u00e9rias ao planeta e escolher caminhos que levem \u00e0 sa\u00fade de todo o sistema (LOVELOCK, 2006 b). Resende e Couto (2015) ao questionar sobre como os indiv\u00edduos aprendem, fazem alus\u00e3o ao pensamento de S\u00f3crates a respeito do assunto: Os que est\u00e3o comigo parecem no come\u00e7o ignorantes, mas depois... fazem um progresso admir\u00e1vel. Contudo, \u00e9 claro que nada aprenderam de mim, sen\u00e3o que s\u00e3o eles que, por si mesmos, acharam muitas e belas coisas que j\u00e1 possu\u00edam. Todos os homens, quando bem interrogados, tudo encontram por si mesmos, o que n\u00e3o fariam se n\u00e3o possu\u00edssem, em si, as luzes de certa raz\u00e3o. Desta forma, a busca pela mitiga\u00e7\u00e3o dos fortes impactos ambientais que os homens causam, devido ao modo de vida que optaram desenvolver ao longo da sua hist\u00f3ria, deve passar pela percep\u00e7\u00e3o do ambiente, suas din\u00e2micas e intera\u00e7\u00f5es, por meio da leitura dos sinais constantemente emitidos por organismos ou mesmo pelo meio f\u00edsico, visando o equil\u00edbrio global.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/leitura/","text":"{width=\"8.25in\" height=\"11.663333333333334in\"} contra-capa Oldair Vinhas Costa Marcelo Henrique Siqueira de Ara\u00fajo Leitura de Ambientes da Minera\u00e7\u00e3o Cruz das Almas - BA 2018 FICHA CATALOGR\u00c1FICA +-----------------------------------------------------------------------+ | C837l Costa, Oldair Vinhas. | | | | Leitura do ambiente da minera\u00e7\u00e3o / Oldair Vinhas Costa; Marcelo | | Henrique Siqueira Ara\u00fajo._ Cruz das Almas, BA: UFRB, 2018. | | | | 45p.; il. | | | | ISBN: 978-85-5971-053-3 | | | | 1.Minera\u00e7\u00e3o -- Meio ambiente. 2.Minera\u00e7\u00e3o -- | | | | Aspectos ambientais. I.Universidade Federal do | | | | Rec\u00f4ncavo da Bahia, Superintend\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Aberta e a | | Dist\u00e2ncia. II.Ara\u00fajo, Marcelo Henrique Siqueira. III.T\u00edtulo. | | | | CDD: 551 | +-----------------------------------------------------------------------+ Ficha elaborada pela Biblioteca Universit\u00e1ria de Cruz das Almas - UFRB. {width=\"1.0in\" height=\"0.35in\"} {width=\"0.5936001749781278in\" height=\"0.4079997812773403in\"} UNIVERSIDADE FEDERAL DO REC\u00d4NCAVO DA BAHIA - UFRB Silvio Luiz de Oliveira Soglia Reitor Georgina Gon\u00e7alves dos Santos Vice Reitora SUPERINTEND\u00caNCIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O ABERTA E A DIST\u00c2NCIA-SEAD +-----------------------------------+-----------------------------------+ | Adilson Gomes dos Santos | Sabrina Carvalho Machado | | Superintendente -- Coordenador | | | UAB | > Coordenadora Adjunta UAB | +-----------------------------------+-----------------------------------+ CENTRO DE CI\u00caNCIAS AGR\u00c1RIAS, AMBIENTAIS E BIOL\u00d3GICAS - CCAAB +-----------------------------------+-----------------------------------+ | > Elvis Lima Vieira | > Josival Santos Souza | | > | > | | > Diretor | > Vice-Diretor | | > | > | | > Marcela Rebou\u00e7as Bomfim | > Giselle Chagas Damasceno | | | | | Coordenador do Curso | Vice-Coordenador do Curso | | Especializa\u00e7\u00e3o em Minera\u00e7\u00e3o e | Especializa\u00e7\u00e3o em Minera\u00e7\u00e3o e | | Meio Ambiente - Ead | Meio Ambiente - Ead | +-----------------------------------+-----------------------------------+ EQUIPE DE PRODU\u00c7\u00c3O DA SEAD +-----------------------------------+-----------------------------------+ | > Revis\u00e3o Dayane Souza Alves | > Diagrama\u00e7\u00e3o | | | | | | Carlos Andr\u00e9 Lima de Matos - | | | Estagi\u00e1rio | +===================================+===================================+ | > Agesandro Azevedo Carvalho | > J\u00f4natas de Freitas Santos | | | > | | T\u00e9cnico em Assuntos Educacionais | > T\u00e9cnico em Inform\u00e1tica | | | > | | Sueli Rodrigues | > Alberto Roque Cerqueira de | | | > Azevedo T\u00e9cnico em | | > Assistente em Administra\u00e7\u00e3o | > Audiovisual | | | > | | Gilvan dos Santos | > Lailson Brito dos Santos | | | > | | > Chefe do N\u00facleo de Tecnologia | > Estagi\u00e1rio | | > | > | | > Luiz Artur dos Santos da | > **Ravi Oliveira dos Santos | | > Silva** | > | | > | > Estagi\u00e1rio | | > Assistente em Administra\u00e7\u00e3o | | +-----------------------------------+-----------------------------------+ SEAD - UFRB Casa N \u25e6 1 - Campus Universit\u00e1rio. Telefone: (75) 3621-6922. Rua Rui Barbosa, 710 - Centro. Cruz das Almas-BA. Prezado(a) Aluno(a), Ocomponente \"Leitura de Ambientes da Minera\u00e7\u00e3o\" constitui um instrumento integrador inserido no curr\u00edculo com o objetivo de potencializar a associa\u00e7\u00e3o entre os diversos componentes do curso de Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente, por meio do envolvimento de docentes e dos conte\u00fados ministrados, possibilitando um rico debate que fortalecer\u00e1 a vis\u00e3o cr\u00edtico-construtiva dos discentes. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}O instrumento integrador \"Leitura de Ambientes\" tem o importante papel no curso de promover di\u00e1logos interdisciplinares entre os demais eixos que comp\u00f5em o curso. Desta foram, busca-se oportunizar a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo pr\u00e1tico de avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise ambiental, que permitir\u00e1 vivenciar experi\u00eancias no campo da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em um determinado contexto socioambiental. Em termos gerais, a leitura \u00e9 a forma como se interpreta um conjunto de informa\u00e7\u00f5es, visando desenvolver o racioc\u00ednio, o senso cr\u00edtico e a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o sobre determinado tema, objeto, indiv\u00edduo ou mesmo do meio em que se vive. Desta forma, a leitura de ambientes torna-se um instrumento utilizado em diferentes \u00e1reas do saber com o objetivo comum de fornecer, ao tomador de decis\u00e3o, elementos e uma vis\u00e3o global sobre as complexas intera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre os componentes ambientais. Sobretudo, busca fornecer elementos para a compreens\u00e3o da responsabilidade humana enquanto parte do sistema, auxiliando no desenvolvimento de compet\u00eancias para um adequado planejamento e uso compartilhado e racional da Terra. Ao longo deste documento, pretende-se fornecer aos leitores elementos b\u00e1sicos para o entendimento sobre a diversidade ambiental, a percep\u00e7\u00e3o do ambiente pelos indiv\u00edduos que o comp\u00f5e, a atividade da minera\u00e7\u00e3o e seus impactos ao ambiente, a necessidade de mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos provocados e formas para compreens\u00e3o desafios que envolvem a atividade. Introdu\u00e7\u00e3o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11 Ambiente Terrestre e Diversidade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15 Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19 4 Altera\u00e7\u00f5es do Ambiente pela Atividade de Minera\u00e7\u00e3o . . . . . . . . . . . . . . . . 23 {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"} 5 Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29 6 Ferramentas para a Leitura de Ambientes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33 6.1 Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente 34 6.2 Fichas para reflex\u00e3o 36 6.3 An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento 39 Refer\u00eancias . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41 Aobserva\u00e7\u00e3o e entendimento das diferentes paisagens que comp\u00f5em o ambiente s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para o homem, diante da incessante busca pelas suas origens, seu papel no universo e na Terra, bem como para o uso racional e compartilhado do meio em que vive com outros organismos. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}As diferentes atividades realizadas pelo homem (coleta, ca\u00e7a, pesca, agropecu\u00e1ria, industrializa\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, dentre outras), causam impactos que podem ser sin\u00e9rgicos \u00e0quelas desenvolvidas pelos outros componentes do sistema, ou como ocorre frequentemente, causar mudan\u00e7as dr\u00e1sticas ao meio, comprometendo negativamente o equil\u00edbrio do sistema planet\u00e1rio. Segundo Ara\u00fajo (2017), a humanidade tem ocupado e modificado a paisagem com suas atividades, reservando muito pouco para a manuten\u00e7\u00e3o de amostras representativas dos ecossistemas naturais e suas variadas formas de vida. Assim, muitos habitats e esp\u00e9cies est\u00e3o sob amea\u00e7a de desaparecimento, quando n\u00e3o desaparecem, ficam irremediavelmente modificados, acarretando riscos que afetam as rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre os diversos componentes e, consequentemente, a qualidade de vida das atuais e, especialmente, das futuras gera\u00e7\u00f5es. Das diferentes atividades desenvolvidas pelo homem, a Minera\u00e7\u00e3o, de acordo com Damasceno (2017) e Almeida Jr. (2017), \u00e9 uma atividade extremamente importante e positiva para economia e desenvolvimento social, por se constituir em um dos setores b\u00e1sicos da economia do pa\u00eds, que contribui de forma decisiva para o bem-estar e a melhoria da qualidade de vida das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, sendo fundamental para o desenvolvimento de uma sociedade equ\u00e2nime. Entretanto ao longo dos anos e at\u00e9 hoje \u00e9 vista como uma atividade exclusivamente extrativa e geradora de danos socioambientais. Apesar do importante suporte \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas, a ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como uma das mais poluentes e modificadoras da paisagem natural, devido aos efeitos nocivos ao meio abi\u00f3tico e bi\u00f3tico, por comprometer quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, sanit\u00e1rias e ambientais. Em 1 Introdu\u00e7\u00e3o diferentes partes do mundo, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica respons\u00e1vel por grande parte da polui\u00e7\u00e3o industrial. Tanto a extra\u00e7\u00e3o quanto o processamento, a deposi\u00e7\u00e3o de seus est\u00e9reis e rejeitos provocam perdas de grandes \u00e1reas de ecossistemas nativos ou agrossistemas, causando s\u00e9rios danos ao solo, \u00e0 paisagem local e regional, a \u00e1gua e ao ar, que levam \u00e0 quebra de ciclos naturais terrestres por contamina\u00e7\u00e3o, processos erosivos, desflorestamentos, bem como a desastres segundo Zhouri et al , (2016) capazes de degradar extensas regi\u00f5es e causar grande sofrimento social. Estes impactos levam \u00e0 necessidade constante de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento das atividades de minera\u00e7\u00e3o, por parte n\u00e3o somente dos profissionais que trabalham neste setor, mas tamb\u00e9m de todas as partes interessadas ( stakeholders ), ou seja, todos aqueles que direta ou indiretamente s\u00e3o afetados por todas ou alguma das etapas da cadeia produtiva da minera\u00e7\u00e3o (DONADELLI et al ,2016). A avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento cont\u00ednuo \u00e9 fundamental para a redu\u00e7\u00e3o dos riscos e ajustes dos procedimentos, tendo sempre como base o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, um dos pilares do nosso sistema legal (BARROS, 2017). Ciente dos grandes problemas que empreendimentos econ\u00f4micos como o miner\u00e1rio podem causar ao ambiente, Barros (2017) destaca que, ao longo de d\u00e9cadas foi se configurando globalmente, uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es de controle ambiental. No Brasil, foram criadas a figura do \"licenciamento ambiental\" e uma pol\u00edtica nacional de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, exigindo estudos e audi\u00eancias p\u00fablicas para o licenciamento de atividades potencialmente poluidoras. Neste cen\u00e1rio, desencadeou-se todo um trabalho de normatiza\u00e7\u00e3o, transformado em normas federais, em resolu\u00e7\u00f5es e na cria\u00e7\u00e3o de leis de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, que disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valores art\u00edsticos, est\u00e9ticos, hist\u00f3ricos. Ainda segundo a autora, para a prote\u00e7\u00e3o do bem de uso comum e garantia de uma vida saud\u00e1vel, o Direito Ambiental utilizou-se de uma s\u00e9rie de princ\u00edpios, expressos tanto na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira quanto na Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, visando, dentre outros, o acesso justo e democr\u00e1tico aos recursos naturais, mas tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e repara\u00e7\u00e3o do bem ambiental danificado. Para Milar\u00e9 (2001), citado por Barros (2017), a implanta\u00e7\u00e3o de qualquer atividade ou obra efetiva ou potencialmente degradadora deve submeter-se a uma an\u00e1lise e controle pr\u00e9vios. Tal an\u00e1lise se faz necess\u00e1ria para se anteverem os riscos e eventuais impactos ambientais a serem prevenidos, 13 corrigidos, mitigados e, ou compensados quando da sua instala\u00e7\u00e3o, da sua opera\u00e7\u00e3o e, em casos espec\u00edficos, do encerramento das atividades. Um dos principais instrumentos para o controle \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, previstos em leis, sob a forma de estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental. O Controle Ambiental constitui num instrumento de gest\u00e3o voltado para a preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos causados pelas atividades antr\u00f3picas (BOMFIM, 2017; BARROS, 2017). Al\u00e9m deste instrumento est\u00e3o previstos pela Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente o Zoneamento Ambiental, o Estabelecimento de Padr\u00f5es de Qualidade e o Licenciamento Ambiental (RAMOS, 2017). Dentre os m\u00e9todos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, est\u00e1 a lista de controle que segundo Bomfim (2017) consiste na identifica\u00e7\u00e3o e enumera\u00e7\u00e3o dos impactos por meio da diagnose ambiental relacionados aos meios f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e socioecon\u00f4micos, reunindo os mais prov\u00e1veis impactos associados e facilitando o entendimento por profissionais de diversas \u00e1reas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o de como o ambiente se comporta, frente \u00e0s dr\u00e1sticas altera\u00e7\u00f5es causadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos em busca da consci\u00eancia pelo homem a respeito do meio em que est\u00e1 inserido, fazendo com que o mesmo entenda o seu papel junto ao sistema e ajude a manter as condi\u00e7\u00f5es que garantam a sua perman\u00eancia no planeta. Apesar disso, em consequ\u00eancia do imediatismo do desenvolvimento econ\u00f4mico fundamentado no consumo, o homem, mesmo consciente da sua capacidade intelectual e responsabilidade, ao longo da sua hist\u00f3ria evolutiva, tem esquecido, ou feito quest\u00e3o de esquecer, como ler e perceber o ambiente em que vive, colocando em risco a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. De acordo com Lovelock (2006 a e b), os seres humanos s\u00e3o lentos em enxergar os grandes perigos que amea\u00e7am a todos, que impede, por exemplo, perceber os riscos do aquecimento global, real e mortal, por rejeitarem os sinais de que o mundo est\u00e1 mudando e raramente enxergar al\u00e9m das necessidades imediatas da humanidade. Segundo o mesmo autor, h\u00e1 grandes resist\u00eancias em se entender que a Terra (Gaia) \u00e9 um sistema em evolu\u00e7\u00e3o, um sistema constitu\u00eddo por todos os seres vivos e o seu ambiente na superf\u00edcie terrestre, os oceanos, a atmosfera e as rochas da crosta, estas duas partes firmemente unidas e indivis\u00edveis. Portanto, o planeta funcionaria como se fosse um sistema vivo e total e para entend\u00ea-lo \u00e9 preciso uma vis\u00e3o \"de cima para baixo\". 1 Introdu\u00e7\u00e3o Apesar da lentid\u00e3o da ci\u00eancia em entender os problemas ambientais imediatos e de sua vis\u00e3o mais estreita, reducionista, estudando detalhes e processos dentro de campos espec\u00edficos, o homem \u00e9 a primeira esp\u00e9cie conscientemente inteligente e com grande valor potencial para entender os problemas por ele gerado e descobrir novos m\u00e9todos pass\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o, basta para isso, mudar a forma de pensar o sistema Terra, retroceder em a\u00e7\u00f5es amplamente difundidas e delet\u00e9rias ao planeta e escolher caminhos que levem \u00e0 sa\u00fade de todo o sistema (LOVELOCK, 2006 b). Resende e Couto (2015) ao questionar sobre como os indiv\u00edduos aprendem, fazem alus\u00e3o ao pensamento de S\u00f3crates a respeito do assunto: Os que est\u00e3o comigo parecem no come\u00e7o ignorantes, mas depois... fazem um progresso admir\u00e1vel. Contudo, \u00e9 claro que nada aprenderam de mim, sen\u00e3o que s\u00e3o eles que, por si mesmos, acharam muitas e belas coisas que j\u00e1 possu\u00edam. Todos os homens, quando bem interrogados, tudo encontram por si mesmos, o que n\u00e3o fariam se n\u00e3o possu\u00edssem, em si, as luzes de certa raz\u00e3o. Desta forma, a busca pela mitiga\u00e7\u00e3o dos fortes impactos ambientais que os homens causam, devido ao modo de vida que optaram desenvolver ao longo da sua hist\u00f3ria, deve passar pela percep\u00e7\u00e3o do ambiente, suas din\u00e2micas e intera\u00e7\u00f5es, por meio da leitura dos sinais constantemente emitidos por organismos ou mesmo pelo meio f\u00edsico, visando o equil\u00edbrio global. Oplaneta terra (Figura 2.1) foi formado pelo mesmo material que comp\u00f5em os demais corpos do Sistema Solar e tudo mais que faz parte do Universo. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a diferencia\u00e7\u00e3o do planeta aconteceu rapidamente depois de formado pela acre\u00e7\u00e3o de poeira c\u00f3smica e meteoritos. Cerca de 4,4 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s surgiu o n\u00facleo (que com o manto, determina o ciclo geotermal, incluindo o vulcanismo); gases emergindo do interior do planeta tamb\u00e9m contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da atmosfera. Tempos depois, apesar de a quest\u00e3o ainda n\u00e3o estar completamente resolvida, parece que a crosta continental se formou de v\u00e1rios elementos separados em profundidades diferentes. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}Embora tenha perdido os seus elementos vol\u00e1teis na fase de acre\u00e7\u00e3o do Sistema Solar, a terra apresenta uma atmosfera secund\u00e1ria formada por emana\u00e7\u00f5es gasosas durante toda hist\u00f3ria do planeta (TEIXEIRA ET AL ., 2009). A repentina emiss\u00e3o de gases do planeta liberou grandes quantidades de \u00e1gua vinda do manto, dando origem aos oceanos e ao ciclo hidrol\u00f3gico (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). A temperatura da superf\u00edcie do planeta \u00e9 suficientemente baixa para permitir a exist\u00eancia de \u00e1gua l\u00edquida, que comp\u00f5em hidrosfera, bem como vapor de \u00e1gua na atmosfera, respons\u00e1vel pelo efeito estufa regulador da temperatura, que permite a exist\u00eancia da biosfera (TEIXEIRA ET AL. , 2009). {width=\"1.96875in\" height=\"1.96875in\"} Figura 2.1: Planeta Terra (NASA, 2018). 2 Ambiente Terrestre e Diversidade Continentes e oceanos, envoltos por uma atmosfera rica em oxig\u00eanio, abrigam formas de vida familiares. Mas esta const\u00e2ncia \u00e9 uma ilus\u00e3o produzida pela experi\u00eancia humana de tempo. A terra e sua atmosfera s\u00e3o frequentemente alteradas. Placas tect\u00f4nicas deslocam continentes, elevam montanhas e movimentam o fundo dos oceanos ao mesmo tempo que processos ainda pouco compreendidos alteram o clima. Esta mudan\u00e7a constante caracteriza a terra desde os seus prim\u00f3rdios. A partir de ent\u00e3o, o calor e a gravidade t\u00eam ditado a evolu\u00e7\u00e3o do planeta (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). As montanhas s\u00e3o criadas e esculpidas, em \u00faltima an\u00e1lise definindo o modelado da superf\u00edcie terrestre. Segundo Pinter e Brandon (2013), esta din\u00e2mica caracteriza-se n\u00e3o apenas pelo movimento das vastas placas tect\u00f4nicas que constituem o exterior da terra, mas tamb\u00e9m pelo clima e pela eros\u00e3o. As intera\u00e7\u00f5es entre processos tect\u00f4nicos, clim\u00e1ticos e erosivos exercem influ\u00eancia sobre a forma e altura das montanhas, al\u00e9m do tempo necess\u00e1rio para compor ou destruir uma cadeia de montanhas. Desta forma, a modelagem da paisagem terrestre parece depender das for\u00e7as destrutivas e construtivas tanto da eros\u00e3o quanto da tect\u00f4nica, definindo as diferentes formas da paisagem terrestre. A intera\u00e7\u00e3o entre componentes ligados \u00e0 atmosfera, litosfera, hidrosfera e biosfera contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da pedosfera, uma fina camada de corpos formados por material mineral e org\u00e2nico, intimamente unidos, que fornece sustenta\u00e7\u00e3o, abrigo, energia na forma de calor, \u00e1gua, ar e nutrientes aos organismos que nele vivem, al\u00e9m de servir como filtro para material particulado ou em solu\u00e7\u00e3o e de regulador do fluxo de \u00e1gua, nutrientes e calor no ambiente. Os \u00e1cidos e gases advindos da atmosfera, a energia do sol, da \u00e1gua, do gelo e dos ventos (caracterizadas pelo clima), a a\u00e7\u00e3o de organismos em processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos, controlados pela forma da superf\u00edcie terrestre (relevo), desgastam as rochas, adicionaram, removem, transportam e transcolam outros materiais ao material mineral inconsolidado produzido, ao longo do tempo, formando um corpo natural chamado solo, que comp\u00f5em tamb\u00e9m uma importante esfera para a din\u00e2mica do planeta Terra. A varia\u00e7\u00e3o natural (diversidade) da geologia (rochas minerais, f\u00f3sseis, estruturas), geomorfologia (formas e processos) e solos \u00e9 chamada de Geodiversidade. Essa variedade de ambientes geol\u00f3gicos, fen\u00f4menos e processos fazem com que essas rochas, minerais, f\u00f3sseis e solos sejam o substrato para a vida na Terra. Isso inclui suas rela\u00e7\u00f5es, propriedades, interpreta\u00e7\u00f5es e sistemas que se inter-relacionam com a paisagem, as pessoas, as sociedades e suas culturas. 17 Visando um maior entendimento sobre o planeta Terra bem como do seu funcionamento, os cientistas dividiram o planeta em partes componentes fundamentais chamadas de esferas (atmosfera, biosfera, hidrosfera, pedosfera, litosfera, astenosfera, mesosfera e nucleosfera). Para Lovelock (2006a, p. 21), esta \u00e9 uma vis\u00e3o reducionista que consiste na \"disseca\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de um objeto em suas partes componentes, seguida pela regenera\u00e7\u00e3o mediante a remontagem das partes\". Para o autor, apesar de ter levado a ci\u00eancia a grandes avan\u00e7os, a vis\u00e3o de desmontar uma coisa e reconstru\u00ed-la de baixo para cima \u00e9 t\u00e3o importante quanto uma vis\u00e3o hol\u00edstica de cima para baixo, que v\u00ea um objeto de fora e interroga-o em funcionamento, principalmente para a compreens\u00e3o de seres vivos, sistemas de grande porte e computadores. Os cientistas reconhecem que a Terra \u00e9 um sistema auto-regulador composto de todas as suas formas vivas, incluindo os seres humanos e todas as partes materiais que a constituem, o ar, os oceanos e as rochas da superf\u00edcie, mas a ci\u00eancia foi prejudicada por sua divis\u00e3o em muitas disciplinas diferentes, cada qual limitada a ver apenas uma faceta reduzida do planeta, sem uma vis\u00e3o coesa da terra e, somente em 2001, os cientistas reconheceram a terra como entidade auto-reguladora (LOVELOCK, 2006a). Nos \u00faltimos anos, a abordagem que \u00e9 feita em rela\u00e7\u00e3o ao planeta mudou: j\u00e1 n\u00e3o se estuda separadamente os processos e partes do nosso planeta. Hoje, se v\u00ea e se estuda o planeta como um todo, global e integrado, em uma abordagem sist\u00eamica: o Sistema Terra. Um sistema composto de v\u00e1rios subsistemas que interagem continuamente: atmosfera, hidrosfera, litosfera, manto, n\u00facleo, biosfera e esfera social (MUGGLER et al. , 1997). Neste sentido, a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento e da pesquisa cient\u00edfica tem revelado, principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, que num ponto a concord\u00e2ncia \u00e9 maior: no universo tudo se encontra intimamente relacionado (RESENDE et al. , no prelo). Todas as partes do nosso planeta e todas as suas intera\u00e7\u00f5es constituem o Sistema Terra, que tem como componentes v\u00e1rias esferas (figura 2) constru\u00eddas ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do planeta (PRESS et al. , 2006). O planeta no qual vivemos mudou continuamente atrav\u00e9s de sua longa hist\u00f3ria. Para entender o que \u00e9 a Terra e como ela funciona, \u00e9 necess\u00e1rio combinar observa\u00e7\u00f5es diretas dos processos atuantes em sua superf\u00edcie com medidas indiretas de for\u00e7as que atuam em seu interior. Deste conhecimento podemos deduzir como o planeta evoluiu -- dos seus prim\u00f3rdios at\u00e9 o seu presente estado (MUGGLER et al. , 1997). 2 Ambiente Terrestre e Diversidade {width=\"5.4375in\" height=\"2.0416666666666665in\"} Figura 2.2: Principais componentes e subsistemas do sistema Terra. Fonte Adaptado de PRESS et al., 2006 e MARIANO, 2009. Os processos internos e externos da Terra proporcionaram um ambiente capaz de sustentar a vida: uma atmosfera respir\u00e1vel, oceanos, solos ricos e um clima moderado. A humanidade progrediu para uma vida de melhor qualidade individual, quando aprendeu {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}a extrair e utilizar os minerais (PRESS et al. , 2006). {width=\"3.000001093613298in\" height=\"3.0in\"} Figura 3.1: Evolu\u00e7\u00e3o humana e tecnologia. Fonte: DIXON JR. (2017). Os recursos materiais da Terra s\u00e3o todas e qualquer subst\u00e2ncia extra\u00edda do meio inorg\u00e2nico na superf\u00edcie (pedosfera) ou sub-superf\u00edcie da Terra (litosfera). Podem ser Recursos Minerais (minerais e rochas), Recursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos (combust\u00edveis f\u00f3sseis: carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s; ur\u00e2nio e energia nuclear). Os diferentes tipos de dep\u00f3sitos minerais existentes na crosta terrestre est\u00e3o diretamente relacionados ao ambiente geotect\u00f4nico de forma\u00e7\u00e3o. Observa-se que um determinado tipo ou um conjunto de mineraliza\u00e7\u00f5es, encontra-se condicionado n\u00e3o s\u00f3 a um \u00fanico, mas a mais de um tipo de fei\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica (DAMASCENO, 2017). Segundo Press et al. (2006), a teoria das placas tect\u00f4nicas ajuda a entender a origem dos dep\u00f3sitos de min\u00e9rio e pode levar a descoberta de novos. 3 Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra Os dep\u00f3sitos minerais terrestres podem estar associados aos diferentes tipos de rochas (\u00edgneas, metam\u00f3rficas e sedimentares) que comp\u00f5em a litosfera, bem como a dep\u00f3sitos (sedimentares, later\u00edticos e sup\u00e9rgenos) e a solos (Figura 3.2). {width=\"6.559709098862642in\" height=\"2.2875in\"} (a) (b) {width=\"6.510834426946632in\" height=\"2.078735783027122in\"} (c) (d) Figura 3.2: Dep\u00f3sitos minerais: (a) Garimpo de ouro explorado em perfil later\u00edtico (Gentio do Ouro, BA); (b) Explora\u00e7\u00e3o em solo arenoso (Regi\u00e3o Metropolitana de Salvador, BA). Fonte: (CARVALHO e RAMOS (2010) \u00a9 Drusa de Quartzo - Garimpo Bojo do Ioi\u00f4 - Brotas de Maca\u00fabas (fonte: MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA, 2010); (d) \"Granito Azul Bahia\" (fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017). Fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017. Os elementos qu\u00edmicos da crosta terrestre est\u00e3o amplamente distribu\u00eddos em muitos tipos de minerais, encontrados em uma grande variedade de rochas. Em muitos locais, qualquer elemento espec\u00edfico ser\u00e1 encontrado homogeneizado com outros elementos, em quantidades pr\u00f3ximas \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na crosta. A exist\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es mais altas de um determinado elemento na crosta significa que ele passou por algum processo geol\u00f3gico capaz de segreg\u00e1-lo em quantidades muito maiores do que o normal. As altas concentra\u00e7\u00f5es de elementos s\u00e3o encontradas 21 em um n\u00famero limitado de ambientes geol\u00f3gicos espec\u00edficos (PRESS, et al. , 2006), mas podem representar desde por\u00e7\u00f5es relativamente restritas at\u00e9 grandes massas de crostas terrestres onde a pr\u00f3pria rocha ou um ou mais de seus constituintes despertam um interesse utilit\u00e1rio (TEIXEIRA et al., 2009). O manto de intemperismo, constitu\u00eddo por uma assembleia de minerais secund\u00e1rios e minerais prim\u00e1rios resistentes, pode gerar dois diferentes tipos de produtos: os solos e os dep\u00f3sitos minerais later\u00edticos e, ou sup\u00e9rgenos. Os solos representam uma importante fonte de material para obras de engenharia, principalmente nos climas tropicais e equatoriais, onde os perfis atingem grandes espessuras (TEIXEIRA et al ., 2009). Neste caso, os componentes minerais dos solos podem ser utilizados na sua totalidade ou em partes, para diferentes fins. Os dep\u00f3sitos later\u00edticos, tamb\u00e9m chamados de residuais, podem ser formados por processos que levam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e sua concentra\u00e7\u00e3o por acumula\u00e7\u00e3o relativa por causa da perda de mat\u00e9ria do perfil durante a altera\u00e7\u00e3o ou por destrui\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e forma\u00e7\u00e3o de minerais secund\u00e1rios mais ricos do que o mineral prim\u00e1rio no elemento de interesse (TEIXEIRA et al ., 2009). Os processos sup\u00e9rgenos (confundidos normalmente com o intemperismo) s\u00e3o extremamente importantes em raz\u00e3o de propiciarem uma reconcentra\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es a partir de um min\u00e9rio prim\u00e1rio que, \u00e0s vezes, encontra-se em concentra\u00e7\u00f5es (teores) antiecon\u00f4micos. Desta forma, esses processos podem viabilizar a lavra de determinados tipos de bens minerais. As condi\u00e7\u00f5es de clima tropical (quente e \u00famido) favorecem a atua\u00e7\u00e3o desse mecanismo reconcentrador. O min\u00e9rio superg\u00eanico ocorre em duas regi\u00f5es distintas: a zona oxidada e a zona superg\u00eanica ou de cementa\u00e7\u00e3o, diretamente relacionada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. J\u00e1 os dep\u00f3sitos sedimentares constituem um grande grupo que, normalmente, apresentam mineraliza\u00e7\u00f5es composicional, pouco complexas e, mineralogicamente menos variadas. Quase sempre constituem dep\u00f3sitos bastante extensos, distribu\u00eddos por grandes \u00e1reas e com reservas minerais bastante significativas. Podem ser classificados em singen\u00e9ticos e epigen\u00e9ticos (DAMASCENO, 2017). Os recursos energ\u00e9ticos (figura 5) usados atualmente podem ser classificados de v\u00e1rias formas, a mais usual baseia-se na possibilidade de renova\u00e7\u00e3o (renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis) numa escala de tempo compat\u00edvel com a expectativa de vida do ser humano. Entre os recursos renov\u00e1veis est\u00e3o a biomassa, a hidroeletricidade, a energia solar, a energia e\u00f3lica, a energia produzidas pelas mar\u00e9s 3 Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra e aquela aproveitada das ondas. Como n\u00e3o renov\u00e1veis tem-se os combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural), a energia nuclear e a energia geot\u00e9rmica (PRESS, et al., 2006; TEIXEIRA et al., 2009). O uso de recursos finitos da Terra, sem considerar a fragilidade desse sistema, pode levar a exaust\u00e3o dos recursos e \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos perigosos. Pode, tamb\u00e9m, desencadear mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com s\u00e9rias consequ\u00eancias (PRESS et al. , 2006). Para muitos cientistas, a exemplo de Press et al. (2006), o desafio para a esp\u00e9cie humana \u00e9 usar de forma s\u00e1bia e equitativa os recursos, para garantir um futuro sustent\u00e1vel. Mas, segundo Lovelock (2006a), o caminho mais sensato seria repensar a cren\u00e7a no desenvolvimento sustent\u00e1vel e na energia renov\u00e1vel e pensar em economizar energia como \u00fanico caminho \u00e0 garantia da sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana no planeta Terra. {width=\"5.555555555555555in\" height=\"3.3555555555555556in\"} Figura 3.3: Recursos Energ\u00e9ticos (PRIETO, 2011). AS sociedades, ao transformarem os ecossistemas em recursos socioecon\u00f4micos, interferem em diferentes graus e intensidades nas intera\u00e7\u00f5es entre os componentes do ambiente, dinamizando assim esses processos. Como resultado tem-se impactos na qualidade dos ecossistemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es anteriormente naturais (Figura 4.1). {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}Apesar dos benef\u00edcios que proporciona, a minera\u00e7\u00e3o foi originalmente chamada de ind\u00fastria suja. A cada ano, ela raspa mais materiais da superf\u00edcie terrestre que a eros\u00e3o natural dos rios. Anualmente, os rejeitos da minera\u00e7\u00e3o excedem a quantidade de res\u00edduos urbanos. Houve algum progresso no desenvolvimento das opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o limpas e sustent\u00e1veis, mas a minera\u00e7\u00e3o e o processamento continuam sendo os principais promotores da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e das condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de sa\u00fade em muitos pa\u00edses (PRESS et al ., 2006; DONADELLI et al ., 2016). {width=\"6.519070428696413in\" height=\"2.09375in\"} (a) (b) Figura 4.1: Vegeta\u00e7\u00e3o natural no Parque Nacional do Jamanxim - PA (a - NASCIMENTO, 2016) e ambiente de Minera\u00e7\u00e3o de ferro em Caraj\u00e1s -- PA (b - RIBEIRO, 2003). Os impactos ambientais da minera\u00e7\u00e3o (Figura 4.2) s\u00e3o diversos e apresentam-se em diversas escalas: desde problemas locais espec\u00edficos at\u00e9 altera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, h\u00eddricas e atmosf\u00e9ricas de grandes propor\u00e7\u00f5es (DAMASCENO, 2017; BOMFIM, 2017). Portanto, conhecer esses problemas causados e a minimiza\u00e7\u00e3o de seus efeitos \u00e9 de grande necessidade para garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais (DAMASCENO, 2017). {width=\"3.7916666666666665in\" height=\"2.84375in\"} {width=\"3.7916666666666665in\" height=\"2.84375in\"} Figura 4.2: Impactos ambientais por atividade de minera\u00e7\u00e3o. Fonte: Schimada (2012). A perda da biodiversidade \u00e9 uma das primeiras e maiores consequ\u00eancias das atividades de minera\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e perda de organismos que t\u00eam suas comunidades destru\u00eddas para que a explora\u00e7\u00e3o seja iniciada (Figura 4.2). A remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o impacta na redu\u00e7\u00e3o de alimentos e de abrigo para a vida silvestre (BOMFIM, 2017). Estes impactos podem ter efeitos danosos no equil\u00edbrio dos ecossistemas, tais como a redu\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o de habitat, afugentamento da fauna, morte de esp\u00e9cimes da fauna e da flora terrestres e aqu\u00e1ticas, incluindo eventuais esp\u00e9cies em extin\u00e7\u00e3o, interrup\u00e7\u00e3o de corredores de fluxos g\u00eanicos e de movimenta\u00e7\u00e3o 25 da biota, entre outros (ALMEIDA JR., 2017). Desta forma, \u00e9 importante que a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea seja cuidadosamente catalogada para que as esp\u00e9cies possam ser utilizadas na sua recupera\u00e7\u00e3o. A fauna tamb\u00e9m deve ser catalogada, fazendo o controle de ref\u00fagio das esp\u00e9cies ap\u00f3s destrui\u00e7\u00e3o do seu habitat (BOMFIM, 2017). Em muitas situa\u00e7\u00f5es, os horizontes e, ou camadas superficiais dos solos s\u00e3o removidas (Figura 4.3) e, em alguns casos, estocadas em p\u00e1tios para serem novamente utilizados em projetos de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada. Os solos remanescentes ficam expostos aos processos erosivos que podem levar a assoreamento dos corpos d'\u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica. {width=\"6.72187554680665in\" height=\"4.03875in\"} Figura 4.3: Remo\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e do solo e dep\u00f3sito de rejeitos em \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o em ambiente de floresta amaz\u00f4nica -- PA. Fonte: Foto: Carlos Penteado/Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo -- ECODEBATE, 2018). Em rela\u00e7\u00e3o ao meio antr\u00f3pico, a minera\u00e7\u00e3o pode causar n\u00e3o apenas o desconforto ambiental, mas tamb\u00e9m impactos \u00e0 sa\u00fade causados pela polui\u00e7\u00e3o sonora, do ar, da \u00e1gua e do solo. A desfigura\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 outro aspecto gerado pela minera\u00e7\u00e3o cujo impacto depende do volume de escava\u00e7\u00e3o e da visibilidade em raz\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m disso, a minera\u00e7\u00e3o frequentemente promove o reassentamento de pessoas e comunidades, podendo gerar disputas e conflitos territoriais (ZHOURI et al ., 2016). A qualidade das \u00e1guas dos rios e reservat\u00f3rios superficiais e, ou subterr\u00e2neos da mesma bacia, pode ser prejudicada em raz\u00e3o da turbidez provocada pelos sedimentos finos em suspens\u00e3o, assim como pela polui\u00e7\u00e3o causada por subst\u00e2ncias lixiviadas e carreadas ou contidas nos efluentes das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. O regime hidrol\u00f3gico dos cursos d'\u00e1gua e dos aqu\u00edferos pode ser alterado quando se faz uso desses recursos na lavra e no beneficiamento, al\u00e9m de causar o rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. O rebaixamento de calha de rios com a lavra de seus leitos pode provocar a instabilidade de suas margens, causando a supress\u00e3o das matas ciliares, al\u00e9m de possibilitar o descal\u00e7amento de pontes com eventuais rupturas. Com frequ\u00eancia, a minera\u00e7\u00e3o provoca a polui\u00e7\u00e3o do ar por particulados suspensos pela atividade de lavra, beneficiamento e transporte, ou por gases emitidos da queima de combust\u00edvel, que podem alterar o clima global. Outros impactos ao meio ambiente est\u00e3o associados a ru\u00eddos, sobrepress\u00e3o ac\u00fastica e vibra\u00e7\u00f5es no solo associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de equipamentos e explos\u00f5es (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m das j\u00e1 mencionadas, outras altera\u00e7\u00f5es das paisagens naturais, em consequ\u00eancia das atividades econ\u00f4micas, podem ser citadas. A minera\u00e7\u00e3o tem sido uma das atividades mais impactantes, desde longo tempo, por meio da movimenta\u00e7\u00e3o de material geol\u00f3gico e cria\u00e7\u00e3o de formas de relevo (Figura 4.4), seja nos terrenos escavados, ou naqueles produzidos por deposi\u00e7\u00e3o de material est\u00e9ril, ou ainda naqueles afundados por movimentos de massa ou colapsos e subsid\u00eancias. Assim, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de alterar e at\u00e9 mesmo inverter processos e formas do relevo na escala do tempo hist\u00f3rico-humano (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Como visto anteriormente, para que um empreendimento mineral obtenha as licen\u00e7as necess\u00e1rias para o seu funcionamento \u00e9 necess\u00e1rio que se apresentem estudos, projetos, planos e metas, com pleno conhecimento dos m\u00e9todos e processos que ser\u00e3o utilizados na explora\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00f5es dos danos que a atividade pode causar ao ambiente, bem como das caracter\u00edsticas originais que o ambiente apresentava antes da interven\u00e7\u00e3o humana de explora\u00e7\u00e3o, dentre outros aspectos. De acordo com a ABNT (1999), na elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o, deve constar informa\u00e7\u00f5es sobre a conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e paisag\u00edstica; a estabilidade, controle de eros\u00e3o e drenagem; a adequa\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica; a revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea impactada; o monitoramento, dentre outras. \u00c9 certo que todas estas a\u00e7\u00f5es para reabilita\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e, ou remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas n\u00e3o s\u00e3o capazes de recompor as \u00e1reas afetadas ao seu estado original. 27 {width=\"6.766666666666667in\" height=\"4.511111111111111in\"} Figura 4.4: Cava de Alegria Sul -- Minas Gerais. Fonte:VIEIRA, 2017. As altera\u00e7\u00f5es do relevo original pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto influenciam a din\u00e2mica da paisagem, em especial da rede de drenagem, alterando significativamente os fluxos de mat\u00e9ria e energia no sistema hidrogr\u00e1fico regional. Muitas vezes, as tentativas de recomposi\u00e7\u00e3o do solo perdido s\u00e3o fracassadas uma vez que o retorno \u00e0s \u00e1reas do material que foi removido e estocado no in\u00edcio do empreendimento n\u00e3o garante as condi\u00e7\u00f5es adequadas para o restabelecimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Quase sempre, o material de solo devolvido j\u00e1 perdeu as boas propriedades morfol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas, devido aos processos de desagrega\u00e7\u00e3o, lixivia\u00e7\u00e3o excessiva de nutrientes, decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e altera\u00e7\u00e3o das comunidades de organismos que existiam anteriormente durante o processo de estocagem. Al\u00e9m disso, o material de solo \u00e9 depositado acima de uma camada imperme\u00e1vel de rochas e, ou material sedimentar altamente compactado, que impede ou restringe a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e pode levar a processos de encharcamento em per\u00edodos muito \u00famidos, perda excessiva de \u00e1gua por escoamento lateral ou evapora\u00e7\u00e3o direta, eros\u00e3o, dentre outros que causam severos estresses \u00e0s plantas cultivadas para a revegeta\u00e7\u00e3o do local. A revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nem sempre atende a crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos que garantam a reintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas que se adaptem as novas condi\u00e7\u00f5es do ambiente impactado. Neste caso, \u00e9 comum o uso de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que visam apenas a cobertura do solo rec\u00e9m constru\u00eddo e amea\u00e7a o equil\u00edbrio dos organismos locais. A atividade miner\u00e1ria causa impactos ambientais significativos (positivos e negativos), atingindo \u00e1reas em escalas regionais e afetando munic\u00edpios n\u00e3o minerados, localizados em seu entorno. Os empreendimentos que surgiram antes de vigorar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente buscam minimizar os danos, comumente por meio do emprego de novas tecnologias. Por\u00e9m, empreendimentos com longo hist\u00f3rico de explota\u00e7\u00e3o, caracterizam-se pela ocorr\u00eancia de expressivos danos ambientais no meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico. Todavia, esses empreendimentos v\u00eam, recentemente, colocando em pr\u00e1tica medidas mitigadoras em raz\u00e3o de adequa\u00e7\u00f5es exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Todas estas a\u00e7\u00f5es visam minimizar os danos causados, recuperar e reabilitar o ambiente impactado, buscando um novo equil\u00edbrio entre os seus componentes, na tentativa de que, um dia, os mesmos voltem a se desenvolver de forma equilibrada e interativa, dentro das novas condi\u00e7\u00f5es artificialmente criadas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, antes e ap\u00f3s os processos empregados para a explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos para o alcance destes objetivos. Omeio ambiente, ou simplesmente ambiente, \u00e9 o conjunto de todo o patrim\u00f4nio natural ou f\u00edsico, artificial e cultural que possibilita o desenvolvimento equilibrado da vida em todas as suas formas (BOFF, 1998). Nesse contexto, o planeta Terra \u00e9 o ambiente de todos os organismos que nele habitam, um sistema complexo e din\u00e2mico, composto por v\u00e1rios sub-sistemas que interagem entre si. De acordo com Resende et al . (1993b), o homem, no seu processo evolutivo, tem testemunhado muitos problemas ambientais e, diante deles, tem assumido duas atitudes: ou os enfrenta tentando reduzi-los ou, de uma forma n\u00e3o menos engenhosa, busca conviver com eles. Visando compreender o seu papel no ambiente e encontrar meios de se desenvolver de forma equilibrada com o todo, o Homem tem utilizado diferentes m\u00e9todos sendo o primeiro deles, muitas vezes de forma inconsciente, o ato de perceber o mundo ao seu redor. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}Perceber significa tomar consci\u00eancia de, por meio dos sentidos; captar com a intelig\u00eancia, compreender (HOUAISS e VILLAR, 2009); para Marin (2008), segundo dicion\u00e1rios da l\u00edngua portuguesa, significa ato ou efeito de perceber; combina\u00e7\u00e3o dos sentidos no reconhecimento de um objeto; recep\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo; faculdade de conhecer independentemente dos sentidos; sensa\u00e7\u00e3o; intui\u00e7\u00e3o; ideia; imagem; representa\u00e7\u00e3o intelectual. A mesma autora, citando Hochberg (1973), destaca que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos mais antigos temas de especula\u00e7\u00e3o e pesquisa no estudo do homem. Estuda-se a percep\u00e7\u00e3o numa tentativa de explicar as observa\u00e7\u00f5es do homem do mundo que o rodeia. A quest\u00e3o ambiental e sua suposta percep\u00e7\u00e3o constitui um meio para uma reflex\u00e3o em torno das pr\u00e1ticas de responsabilidade e educa\u00e7\u00e3o ambiental, de modo que seja capaz de minimizar constantes e crescentes agravos ambientais existentes em contexto geogr\u00e1ficos espec\u00edficos (CARVALHO et al ., 2012). Nesse contexto, a percep\u00e7\u00e3o ambiental pode ser entendida como uma tomada de consci\u00eancia do 5 Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental ambiente pela sociedade, ou seja, o ato de perceber o ambiente que se est\u00e1 inserido, aprendendo a proteger e a cuidar dele (FAGGIONATO, 2011 citada por CARVALHO et al ., 2012). A percep\u00e7\u00e3o inadequada da realidade promove a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais de maneira insustent\u00e1vel, comprometendo a estabilidade ambiental e social. Para realiza\u00e7\u00e3o dos processos de educa\u00e7\u00e3o, planejamento e gerenciamento voltados \u00e0s quest\u00f5es ambientais \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer a percep\u00e7\u00e3o ambiental do grupo envolvido (SILVA e LEITE, 2008), principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos profissionais que v\u00e3o atuar para eleger e aplicar t\u00e9cnicas para minimizar, remediar e, ou recuperar poss\u00edveis impactos causados ao meio pela interven\u00e7\u00e3o humana. Existem diferentes formas para se perceber o ambiente, principalmente por meio da an\u00e1lise integrada dos diferentes componentes do sistema bi\u00f3tico e abi\u00f3tico e suas intera\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, a an\u00e1lise do ambiente \u00e9 utilizada por diferentes \u00e1reas do conhecimento com o objetivo comum de fornecer elementos e uma vis\u00e3o global sobre as complexas intera\u00e7\u00f5es que ocorre entre os componentes ambientais, na busca pelo desenvolvimento em bases sustent\u00e1veis. De acordo com Marin (2008), as pesquisas sobre percep\u00e7\u00e3o se desenvolveram originalmente da psicologia e, mais recentemente nas diferentes \u00e1reas do conhecimento, tais como a psicologia ambiental a arquitetura e urbanismo, a geografia e a filosofia. Nas \u00e1reas de Economia e Marketing, a an\u00e1lise do ambiente ou environmental scanning \u00e9 utilizada segundo Choo (2001) como aquisi\u00e7\u00e3o e uso de informa\u00e7\u00f5es sobre eventos, tend\u00eancias e relacionamentos no ambiente externo de uma organiza\u00e7\u00e3o, cujo conhecimento ajudaria no planejamento da a\u00e7\u00e3o futura da organiza\u00e7\u00e3o. Para Vasconcellos Filho (1979), empres\u00e1rios e administradores reconhecem que a ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de planejamento estrat\u00e9gico nas empresas \u00e9 a melhor alternativa para uma organiza\u00e7\u00e3o que procura garantir sua sobreviv\u00eancia e desenvolvimento, por meio de maior intera\u00e7\u00e3o com o ambiente no qual opera. Neste caso, a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise ambiental \u00e9 o \u00fanico caminho para que tal conhecimento seja alcan\u00e7ado. Segundo Santos (2008a), a an\u00e1lise dos sistemas prestou grandes servi\u00e7os \u00e0s disciplinas exatas para o progresso das quais ele contribuiu. Tamb\u00e9m nas \u00e1reas das Ci\u00eancias Humanas, inclusive a Geografia, este m\u00e9todo \u00e9 utilizado. Para o autor, o espa\u00e7o, objeto essencial dos estudos geogr\u00e1ficos, sendo considerado como um sistema, independentemente da sua dimens\u00e3o, seria suscept\u00edvel de 31 uma an\u00e1lise correspondente. De acordo com Abler et al. , (1971, p. 54) citado por Santos (2008a), Fred Luckermann defende que \"o ge\u00f3grafo deve conceber os pontos da terra como partes de um sistema relacionado uns com os outros, segundo diferentes n\u00edveis de intera\u00e7\u00e3o\". Nesse sentido, o espa\u00e7o pode ser considerado em termo de ecossistema. O espa\u00e7o deve ser considerado como uma totalidade, a exemplo da pr\u00f3pria sociedade que lhe da vida (SANTOS, 2008b). Os estudos que buscam fornecer o conhecimento das percep\u00e7\u00f5es est\u00e3o se tornando mais comuns, avaliando como diferentes grupos de pessoas percebem os lugares e as paisagens onde nascem, crescem, trabalham, vivem e morrem (DIAS, 2007). O estudo e planejamento de uso da terra \u00e9 sempre realizado em uma unidade f\u00edsica de planejamento que pode ser conceituada como o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, diferenciado por determinados crit\u00e9rios e considerado para a realiza\u00e7\u00e3o dos diversos trabalhos. Essa unidade f\u00edsica de planejamento pode ser, por exemplo, um ecossistema, um munic\u00edpio, uma bacia hidrogr\u00e1fica ou uma propriedade rural. Estudos de unidades f\u00edsicas naturais, como as bacias hidrgr\u00e1ficas, possibilitam avalia\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis usos pertinentes aos diferentes potenciais ecol\u00f3gicos das v\u00e1rias regi\u00f5es naturais, sobre os quais a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica exerce press\u00e3o. Normalmente, associado a isso, busca-se ainda o entendimento da autorregula\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o desses sistemas, principalmente a partir da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (NACIF et al ., 2003). A an\u00e1lise da din\u00e2mica da paisagem, principalmente se realizada dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica, revela o papel dos seus componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos como elementos unificadores dos ecossistemas e das atividades antr\u00f3picas. Pode-se ent\u00e3o perceber neste espa\u00e7o delimitado do ambiente os interessantes elos conectores entre os processos naturais e os processos sociais. Por isso \u00e9 altamente relevante o entendimento do conceito de bacias hidrogr\u00e1ficas (Figura 5.1). O planejamento e/ou exerc\u00edcio da conserva\u00e7\u00e3o t\u00eam frequentemente enfoques reducionistas e aplica-se apenas a segmentos da paisagem geral, o que leva ao desequil\u00edbrio do ambiente natural. Portanto, a bacia de drenagem, particularmente a pequena bacia, parece localizar, de forma natural, o problema da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em raz\u00e3o da interdepend\u00eancia dos atributos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos no seu interior. Parece l\u00f3gico, neste caso, que a pequena bacia de drenagem seja considerada como unidade fundamental de trabalho na conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (RESENDE et al ., 2014). De acordo com Santos (2017), a maioria das paisagens naturais s\u00e3o compostas de bacias de 5 Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental {width=\"4.765833333333333in\" height=\"4.56in\"} Figura 5.1: Vis\u00e3o geral de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Fonte: RESENDE et al ., 1993a. drenagem que, por sua vez, consistem em declives de colinas e canais de riachos em um arranjo ordenado para transportar efetivamente \u00e1gua e sedimentos. Estes ambientes s\u00e3o perturbados durante a minera\u00e7\u00e3o e, neste caso, o car\u00e1ter do equil\u00edbrio p\u00f3s-regenera\u00e7\u00e3o difere da condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio original porque as propriedades geol\u00f3gicas e do solo n\u00e3o podem ser replicadas. Neste caso, o plano de recupera\u00e7\u00e3o de ambientes impactados pela minera\u00e7\u00e3o deve abordar a reconstru\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, o projeto topogr\u00e1fico, a substitui\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do solo, a revegeta\u00e7\u00e3o, o monitoramento e manuten\u00e7\u00e3o do local. A investiga\u00e7\u00e3o do ambiente depende da compreens\u00e3o do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o ao meio que o cerca e de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que auxiliem a enxergar o que os componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos e as fei\u00e7\u00f5es ambientais expressam, refletindo os processos e din\u00e2micas advindos da intera\u00e7\u00e3o entre eles. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a evolu\u00e7\u00e3o do planeta e de sua atmosfera deu origem a vida, que determinou todo o desenvolvimento posterior. Nosso futuro depende da interpreta\u00e7\u00e3o desse passado geol\u00f3gico, considerando as mudan\u00e7as, boas e m\u00e1s, que nos aguardam. Aan\u00e1lise da superf\u00edcie terrestre, em determinada escala, revela diversos conjuntos relativamente homog\u00eaneos, oriundos das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, litoestruturais, topogr\u00e1ficas, hidrol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e flor\u00edsticas. Esses conjuntos formam paisagens naturais com diferentes potenciais ecol\u00f3gicos. Nos ecossistemas tropicais, a varia\u00e7\u00e3o de ambientes \u00e9 muito grande. Normalmente, dentro de um dom\u00ednio ecol\u00f3gico \u00e9 comum o aparecimento de compensa\u00e7\u00f5es ou fatores limitantes. Tais aspectos tornam mais relevantes os estudos sobre delimita\u00e7\u00f5es de ambientes homog\u00eaneos em escalas maiores. Os conhecimentos detalhados sobre os potenciais ecol\u00f3gicos dos ambientes possibilitam a gera\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Desse modo, tem-se como exemplo, o reconhecimento e prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas mais fr\u00e1geis, identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com maior potencialidade para usos diversos, bem como um eficiente monitoramento regionalizado das formas de ocupa\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas das terras (NACIF et al. , 2003). {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}De acordo com Resende e Couto (2015), a paisagem quase sempre desperta o desejo de entender o que ela mostra, de interpretar o que se v\u00ea. Numa leitura superficial, algumas caracter\u00edsticas do ambiente analisado podem levar a perceber algo dos padr\u00f5es de uso da terra. Em ambientes afetados por atividades da minera\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o da paisagem, ou seja, a leitura do ambiente, tanto natural quanto impactado, \u00e9 primordial para a identifica\u00e7\u00e3o de metas a serem atingidas no processo de recupera\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o ambiental, bem como dos processos de degrada\u00e7\u00e3o instaladas e dos impactos ambientais decorrentes. Para o monitoramento ambiental em \u00e1reas em processo de recupera\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o produz dados de qualidade, os quais geram informa\u00e7\u00f5es valiosas. As informa\u00e7\u00f5es derivadas do conhecimento levam ao aprimoramento do conhecimento do problema/situa\u00e7\u00e3o, o que melhora a precis\u00e3o do processo de tomada de decis\u00e3o (Santos 2017). O primeiro passo dentro desse processo \u00e9 o da sensibilidade ou da percep\u00e7\u00e3o que \u00e9 o procurar enxergar os fen\u00f4menos naturais ou artificiais, tais como a cor da \u00e1gua do lago, do c\u00e9u, o sentido do vento, a cor dos solos, dos animais, do tamanho da propriedade, isto \u00e9, tudo aquilo que est\u00e1 ao nosso redor. Ap\u00f3s este primeiro passo, o segundo \u00e9 o da interpreta\u00e7\u00e3o. No caso, agora \u00e9 preciso ap\u00f3s o processo de perceber as diferentes nuances da natureza, interpretar o que ela nos ensina. O terceiro passo seria a aplicabilidade do conhecimento (LANI et al. , 2013) Existem diversos instrumentos para se estudar a percep\u00e7\u00e3o ambiental a exemplo de: question\u00e1rios, mapas mentais ou contorno, representa\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica, an\u00e1lises de desenhos e frases; palavra-chave; constru\u00e7\u00e3o de matrizes, question\u00e1rio em forma de trilha, din\u00e2micas e observa\u00e7\u00f5es em campo e fichas para reflex\u00e3o (SILVA e LEITE, 2008; CARVALHO et al ., 2012; RESENDE e COUTO, 2015). A seguir, ser\u00e3o apresentadas algumas ferramentas que podem auxiliar no processo de obten\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o ambiente natural e impactado e, consequentemente, na identifica\u00e7\u00e3o de medidas que possam auxiliar na manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais bem como na recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de qualidade dos ambientes impactados. 6.1 Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente Como atividade inicial para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente a ser estudado ou avaliado, \u00e9 imprescind\u00edvel o levantamento e interpreta\u00e7\u00e3o de dados sobre o meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, de imagens, de fotografias e, ou de mapas que caracterizem a paisagem local. Aspectos relacionados ao clima, relevo, geologia, fauna, flora, hidrologia, solos, dentre outros, s\u00e3o fundamentais para o entendimento global sobre as caracter\u00edsticas locais. De acordo com Santos (2017), a identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve a mensura\u00e7\u00e3o por meio de diversos par\u00e2metros, tais como: mapeamento, visando delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta; investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas realizadas em campo e laborat\u00f3rio, buscando obter informa\u00e7\u00f5es sobre os par\u00e2metros essenciais para a restaura\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para os estratos suscept\u00edveis que influenciam na restaura\u00e7\u00e3o; investiga\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e climatol\u00f3gica para avaliar a influ\u00eancia na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e da \u00e1gua a partir de dados normalizados sobre o clima; condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas incluindo a quantidade, qualidade, movimento e armazenamento de \u00e1gua acima e abaixo da superf\u00edcie; condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas em torno dos locais perturbados que tamb\u00e9m influencia os planos e pr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o; condi\u00e7\u00f5es do solo incluindo a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, controlada pelos 6.1 Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente fatores combinados de textura, agrega\u00e7\u00e3o, densidade aparente e sobre toda a profundidade; condi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, incluindo a qualidade, quantidade e diversidade de vegeta\u00e7\u00e3o local. A an\u00e1lise de campo \u00e9 uma importante etapa em levantamentos do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico e tem como objetivo detectar as varia\u00e7\u00f5es da paisagem, compreendendo particularidades fisiogr\u00e1ficas, tais como geologia, geomorfologia, vegeta\u00e7\u00e3o, drenagem superficial e uso atual do solo. Por meio da analise de topossequ\u00eancias em campo, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es de solos e suas varia\u00e7\u00f5es com as superf\u00edcies geom\u00f3rficas em que ocorrem. Neste caso, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es entre classes de solos, textura, drenagem, profundidade, declive, comprimento e forma de pendentes, posi\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o dos solos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas, sendo este m\u00e9todo o mais apropriado para a execu\u00e7\u00e3o de levantamentos pedol\u00f3gicos detalhados. Ainda segundo os autores, pelo m\u00e9todo do caminhamento livre, profissionais experientes usam o pr\u00f3prio julgamento, a fotointerpreta\u00e7\u00e3o e a correla\u00e7\u00e3o para localizar os pontos de observa\u00e7\u00e3o e amostragem, em locais representativos, de modo a fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es para o mapeamento e caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos. Obviamente, este m\u00e9todo pode ser adaptado \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente em geral, visando a caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes componentes (SANTOS et al. , 1995). Na investiga\u00e7\u00e3o de campo, o uso de indicadores ambientais pode ser utilizado para auxiliar na estratifica\u00e7\u00e3o e reconhecimento de ecossistemas. Neste caso, segundo Resende et al . (2014), os crit\u00e9rios para estratificar os ecossistemas devem levar em considera\u00e7\u00e3o os seus componentes. Vegeta\u00e7\u00e3o, ou plantas indicadoras, e solos, incluindo a sua forma externa ou relevo, s\u00e3o os principais, em n\u00edvel de detalhe. Em caso de aus\u00eancia de levantamentos de solos mais detalhados, a estratifica\u00e7\u00e3o do solo localmente a partir de indicadores ambientais, tem grande import\u00e2ncia pr\u00e1tica no sentido de facilitar a campo o reconhecimento das classes de solo ou de atributos importantes para o seu uso e manejo (LANI et al. , 2013). Os indicadores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos s\u00e3o muito importantes no monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do meio ambiente, devendo ser sens\u00edveis o suficiente para detectar pequenas varia\u00e7\u00f5es no sistema. Tais indicadores devem integrar propriedades e processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos e representar propriedades ou fun\u00e7\u00f5es do ambiente que s\u00e3o mais dif\u00edceis de serem mensuradas. As informa\u00e7\u00f5es geradas pelo monitoramento ambiental podem ser usadas para definir a estrat\u00e9gia de manejo e preserva\u00e7\u00e3o em longo prazo dos recursos naturais; proteger e preservar a vida humana, animal e vegetal; proteger os mananciais; a qualidade do ar urbana; acompanhar as esp\u00e9cies amea\u00e7adas e a biodiversidade (SANTOS, 2017). 6.2 Fichas para reflex\u00e3o Este item foi elaborado a partir de documentos produzidos pelo professor Mauro Resende, idealizador das fichas para reflex\u00e3o, juntamente com os seus colaboradores. Para maior conhecimento e, ou para sanar poss\u00edveis d\u00favidas sobre a interpreta\u00e7\u00e3o ou elabora\u00e7\u00e3o das fichas para reflex\u00e3o, sugere-se consulta aos seguintes materiais: Resende et al . (2003) e Resende e Couto (2015). As fichas para reflex\u00e3o s\u00e3o materiais did\u00e1ticos em constante desenvolvimento e podem ser utilizados, segundo Resende e Couto (2015), na releitura de paisagens, fotos, gr\u00e1ficos, dados e at\u00e9 frases; como um est\u00edmulo na identifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (proposi\u00e7\u00f5es) pelo uso de perguntas gradativas. As perguntas sequenciais procuram guardar vincula\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o ou confirma\u00e7\u00e3o entre elas (lembrando, de certa forma, o Ensino Programado). Ainda segundo os autores, as Fichas para Reflex\u00e3o visam, ao mesmo tempo, identificar informa\u00e7\u00f5es sobre as partes, e, simultaneamente, estimular a associa\u00e7\u00e3o de ideias de forma l\u00f3gica, consistente. O m\u00e9todo \u00e9 essencialmente, um dirigir de observa\u00e7\u00f5es sequenciais, num encadeamento tal a criar um modelo conclusivo. A particularidade \u00e9 que essas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o induzidas atrav\u00e9s de perguntas sequenciais, levando ao uso da argumenta\u00e7\u00e3o para chegar a conclus\u00f5es consistentes (l\u00f3gicas). Como exemplo, apresenta-se abaixo modelo (Figura 6.1) proposto em trabalho ainda n\u00e3o publicado por Resende et al. (no prelo) e um modelo constru\u00eddo (Quadro 6.1), adaptado para quest\u00f5es ambientais ligadas a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o. 6.2 Fichas para reflex\u00e3o {width=\"5.927083333333333in\" height=\"8.385416666666666in\"} Figura 6.1: Ficha para reflex\u00e3o: Polui\u00e7\u00e3o Industrial. Fonte: Resende et al. (no prelo). Quadro 6.1: Ficha para reflex\u00e3o: Explora\u00e7\u00e3o de cascalho. +-----------------------------------------------------------------------+ | > Explora\u00e7\u00e3o de Cascalho | | > | | > {width=\"3.532800743657043in\" | | > height=\"2.6495997375328084in\"} | +=======================================================================+ | 1. - Quais dos componentes ambientais foram 4 - \u00c9 preciso conhecer | | o ambiente original, afetados drasticamente com o processo de bem | | como as caracter\u00edsticas naturais de toextra\u00e7\u00e3o de cascalho | | observado na imagem? dos os componentes afetados, para nortear as | | decis\u00f5es quando do plano das a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental? | | | | 2. - Ser\u00e1 que componentes como a vegeta\u00e7\u00e3o, 5 - Mesmo com uma | | precisa leitura e como relevo local e o solo, seriamente | | impactados preens\u00e3o do ambiente original, ser\u00e1 poss\u00edvel pela | | atividade de minera\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ser de- recomp\u00f4-lo nas mesmas | | condi\u00e7\u00f5es originais? | | | | vidamente recuperados, ap\u00f3s a atividade de minera\u00e7\u00e3o ser encerrada? | | | | 3. -- Nas condi\u00e7\u00f5es apresentadas, os materi- 6 - Sendo imposs\u00edvel | | retornar \u00e0s caracter\u00edsais de solo e de rocha desagregados poder\u00e3o | | ticas originais do ambiente com as a\u00e7\u00f5es de ser carreados para | | cursos de rios, pr\u00f3ximos recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender as | | caracao empreendimento, causando o seu assore- ter\u00edsticas dos | | componentes do ambiente local, | | | | > amento? bem como os processos de intera\u00e7\u00e3o entre eles, visando | | > recompor um novo ambiente, de forma que os seus componentes | | > consigam se desenvolver em um novo equil\u00edbrio e de forma integrada? | +-----------------------------------------------------------------------+ | > A recomposi\u00e7\u00e3o do ambiente impactado pela atividade de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 | | > uma tarefa dif\u00edcil devido \u00e0s dr\u00e1sticas modifica\u00e7\u00f5es de componentes | | > da paisagem como relevo, solo e vegeta\u00e7\u00e3o, que muda toda a din\u00e2mica | | > do fluxo de energia, \u00e1gua e sedimentos numa bacia hidrogr\u00e1fica. | | > Neste caso, \u00e9 preciso reavaliar as novas condi\u00e7\u00f5es do ambiente | | > impactado, intervir com t\u00e9cnicas de estabiliza\u00e7\u00e3o do terreno, | | > redefini\u00e7\u00e3o de cursos de drenagem, recupera\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o do | | > solo perdido e revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas impactadas, levando a um novo | | > equil\u00edbrio do sistema hidrogr\u00e1fico impactado. | +-----------------------------------------------------------------------+ 6.3 An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento 6.3 An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento Como vimos ao longo do texto, a Leitura de Ambientes \u00e9 um exerc\u00edcio que re\u00fane uma grande diversidade de dados e informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas com o objetivo de orientar a tomada de decis\u00e3o sobre o uso, manejo, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, implicando uma avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais e culturais. Neste sentido, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o bastante \u00fateis, uma vez que oferecem diversas ferramentas para o levantamento, organiza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados espaciais (ARAUJO, 2017). O geoprocessamento abrange um conjunto de tecnologias como os Sistemas Globais de Navega\u00e7\u00e3o por Sat\u00e9lite (GNSS), que permitem o c\u00e1lculo da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, por meio dos conhecidos equipamentos de navega\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite, amplamente denominados de \"aparelhos de GPS\", atualmente muito acess\u00edveis, estando, inclusive dispon\u00edveis nos aparelhos de celular. Do mesmo modo, as tecnologias de Sensoriamento Remoto, especialmente por meio de imagens de sat\u00e9lite alcan\u00e7aram grande popularidade e acessibilidade, desde a implanta\u00e7\u00e3o de plataformas globais, a exemplo do Google Earth R . Finalmente, os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas possibilitam o armazenamento, a integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, sejam os dados prim\u00e1rios coletados em campo, sejam os dados secund\u00e1rios obtidos por meio de pesquisa bibliogr\u00e1fica ou por meio das plataformas de SIGWEB que disponibilizam uma grande variedade de dados (ARAUJO, 2017). A identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve o levantamento e mensura\u00e7\u00e3o de diversos par\u00e2metros por meio de tecnologias diversas. Neste contexto, o mapeamento permite delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta. A leitura e/ou produ\u00e7\u00e3o de mapas s\u00e3o etapas de grande aux\u00edlio na Leitura de Ambientes, tanto em uma etapa preparat\u00f3rio para as atividades de campo, quanto nas etapas subsequentes de an\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios finais e, assim, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o de grande utilidade os trabalhos a serem realizados em diversas \u00e1reas do conhecimento. ABNT (1999). Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. NBR 13030, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, Rio de Janeiro, RJ, 5p. ALL\u00c8GRE, C.J.; SCHNEIDER, S.H. A intricada Evolu\u00e7\u00e3o da Terra. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 8-23. ALMEIDA Jr. M.V.C. Minera\u00e7\u00e3o e Din\u00e2mica da Paisagem. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 42p. ARA\u00daJO, M.H.S. de. Fundamentos de geoprocessamento aplicados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas: UFRB, 2017. 58p. BARROS, J.N. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental aplicada \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 86p. BOFF, Leonardo. Nova era: a civiliza\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria. 3a ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1998, p. 73. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}BOMFIM, M. R. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais da atividade Mineraria. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 46p. CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade: adequabilidades / potencialidades e limita\u00e7\u00f5es frente ao uso e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. In: CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade do estado da Bahia. Salvador. CPRM, 2010. p. 75 -126. CARVALHO, E.M. DE; PINTO, S. DOS A.F.; FACINCANI, E.M. Aplica\u00e7\u00f5es do geoprocessamento para atualiza\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos. OBSERVATORIUM: Revista Eletr\u00f4nica de Geografia, v.6, n.17, 2014. p. 74-90. CARVALHO, E.K.M. de A.; SILVA, M.M.P. da; CARVALHO, J.R.M. de. percep\u00e7\u00e3o ambiental dos diferentes atores sociais de Vieir\u00f3polis, PB. Jo\u00e3o Pessoa. Qualitas. V.13, n. 1. 2012. P. 1-11. CHOO, C.W. Environmental scanning as information seeking and organizational learning. Toronto. Information Research, V.7, n.1. 2001. DAMASCENO, G.C. Geologia, minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 64p. 42 Refer\u00eancias DIAS, F.F. Percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o as empresas de lavra e beneficiamento de Bauxita no munic\u00edpio de Po\u00e7os de Caldas, MG. Campinas, UNICAMP, 2007. (Tese de Doutorado). DIXON JR., R.D. Homo Sapiens Versus The Internet. 2017. Dispon\u00edvel em: https://hackernoon. com/homo-sapiens-versus-the-internet-57fa096c09ab. Acesso em mar\u00e7o de 2018. DONADELLI, F. et al. Responsabilidade social na minera\u00e7\u00e3o e o ciclo pol\u00edtico local: o caso da Alcoa, em Juruti (Par\u00e1). RURIS - Revista do Centro de Estudos Rurais - UNICAMP, v. 10, n. 1, 30. 2016. ECODEBATE. No Par\u00e1, a guerra secreta pela bauxita. 2018. Dispon\u00edvel em: https://www. ecodebate.com.br/2016/08/25/no-para-a-guerra-secreta-pela-bauxita. Acesso em mar\u00e7o de 2018. HOUAISS, A.; VILLAR, M. de S. Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Objetiva, 2009. 1986p. LANI, J. L. ; CUNHA, A.M. ; MARCATTI, B. A. ; BURAK, D. L. ; ARAUJO, E. A. Percep\u00e7\u00e3o ambiental: base para o uso dos recursos naturais em moldes s\u00f3cio-ambientalmente sustent\u00e1veis. In: TOMAZ, M.A.; AMARAL, J.F.T. do; OLIVEIRA, F.L. de; COELHO, R.I. (Org.). T\u00f3picos especiais em produ\u00e7\u00e3o vegetal IV. 1ed. Alegre, ES: CAUFES, 2013, v. 1, p. 643-666. LOVELOCK, J. A vingan\u00e7a de Gaia. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 2006a. 160p. LOVELOCK, J. Gaia: cura para um planeta doente. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006b. 192p. MARIANO, C. Ecologia del Suelo. Dispon\u00edvel em: https://es.slideshare.net/Carlosmariano/ ecolcoga-de-suelos. 2009. Acesso em mar\u00e7o de 2018. MARIN, A.A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental e percep\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo. Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, vol. 3, n. 1, 2008. p. 203-222. MUGGLER, C.C.; RESENDE, M.; CARDOSO, I.M.; PINTO, O.C.B.; LOPES, L.M. Geologia e Mineralogia. SOL 114. Apostila. Imprensa Universit\u00e1ria -UFV. 1997.83p. MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA. Museu virtual. Dispon\u00edvel em: http://museugeologicodabahia.blogspot.com.br/.2010 . Acesso em mar\u00e7o de 2018. NACIF, P.G.S.; COSTA, L.M. da; SAADI, A.; FERNANDES FILHO, E.I.; KER, J.C.; COSTA, O.V.; MOREAU, M.S. Ambientes naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cachoeira. In: PRADO, P.I.; LNDAU, E.C.; MOURA, R.T.; PINTO, L.P.S.; FONSECA, G.A.B.; ALGER, K. (Orgs.) 2003. Corredor de Biodi43 versidade da Mata Atl\u00e2ntica do Sul da Bahia. Publica\u00e7\u00e3o em CD-ROM, Ilh\u00e9us, IESB/CI/CABS/UFMG/ UNICAMP. NASA. Earth Observatory. Dispon\u00edvel em: https://earthobservatory.nasa.gov/IOTD /view.php?id=885. Acesso em mar\u00e7o de 2018. NASCIMENTO, M. Amaz\u00f4nia ganha 230 mil hectares de \u00e1reas protegidas. Dispon\u00edvel em: http://www. brasil.gov.br/meio-ambiente/2016/12/amazonia-ganha-230-mil-hectares-de-areas- protegidas/21-12amazonia-ganha.jpg/view. Acesso em mar\u00e7o de 2018. PINTER, N.; BRANDON, N.T. Como a eros\u00e3o constr\u00f3i montanhas. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 64-75. PRESS, F.; SILVER, R.; GROTZINGER, J. JORDAN, T.H. Para entender a Terra. Porto Alegre, Bookman, 2006. 656p. PRIETO, V.M. Los recursos energ\u00e9ticos en la actualidad. Dispon\u00edvel em: http://cmcmotivaos. blogspot.com.br/2011/11/los-recursos-energeticos-en-la.html. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. RAMOS, M.A.V. Controle e monitoramento ambiental na minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 45p. RESENDE, M; REZENDE, S.B.; RESENDE, M.M.; COELHO, M.M.; CUNHA, A. de M.; LANI, J.L. Fichas para reflex\u00e3o: interpretando o que v\u00ea, recordando o que sabe. Vi\u00e7osa: NEPUT / UFV, no prelo. RESENDE, M.; CURI, N.; REZENDE, S.B.; CORR\u00caA, G.F.; KER, J.C. Pedologia: base para distin\u00e7\u00e3o de ambientes. Lavras: Editora UFLA, 2014, 378p. RESENDE, M.; LANI, J. L. ; FRANCELINO, M. ; REZENDE, S.B. de. Quest\u00f5es ambientais -- Brasil (CD ROOM). 1. ed. Vi\u00e7osa -- MG: NEPUT / UFV, 2003. v. 1. RESENDE, M.; LANI, J. L.; CERQUEIRA, A. F.; RESENDE, M.M. Bacia do rio Itapemirim: aspectos ecol\u00f3gicos. Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos. Bras\u00edlia, EMCAPA. 1993a. 46p. RESENDE, M.; LANI, J. L.; FEITOZA, L.R. Assentamento de pequenos agricultores no Estado do Esp\u00edrito Santo: ambiente, homem e institui\u00e7\u00f5es. Vit\u00f3ria, EMCAPA/UFV. 1993b. 152p. RESENDE, M; COUTO, E.G. Fichas para reflex\u00e3o. Cuiab\u00e1, 2015. 44 Refer\u00eancias RIBEIRO, A. Serra dos Caraj\u00e1s. 2003. Dispon\u00edvel em: https://www.infoescola.com/geografia/ serra-dos-carajas/. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. SANTOS, J.A.G. Recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 44p. SANTOS, M. Por uma geografia nova. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008a. 285p. SANTOS, M. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008b. 118p. SANTOS, H.G. dos; HOCHM\u00dcLLER, D.P.; CAVALCANTI; A.C.; R\u00caGO, R.S.; KER, J.C.; ACH\u00c1 PANOSO, L.; AMARAL, J.A.M. do. Procedimentos normativos de levantamentos pedol\u00f3gicos. Bras\u00edlia, EMBRAPA/SPI, 1995. 115p. SCHIMADA, H. Recursos Minerais: natureza, extra\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia, usos e implica\u00e7\u00f5es ambientais. Dispon\u00edvel em: https://pt.slideshare.net/igeologicosp/recursos-minerais-natureza-extrao-i-shimada2012 . Acesso em mar\u00e7o de 2018. SILVA, C. F. A; VALAD\u00c3O, R.C. Relevo antropog\u00eanico: minera\u00e7\u00e3o de ferro e a interfer\u00eancia humana. 1o Ed. Curitiba: Appris. 2016. SILVA, M. M. P. da; LEITE, V. D. Estrat\u00e9gias para Realiza\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Escolas do Ensino Fundamental. Rev. eletr\u00f4nica Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, v. 20, 2008. SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA. Granito Azul Bahia\". 2017. C\u00e2mara \u00cdtalo-Brasileira de com\u00e9rcio e ind\u00fastria do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: http://camaraitaliana.com.br/ associados/sociedade-marmifera-brasileira/. Acesso em mar\u00e7o de 2018. TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M.; FAIRCHILD, T.R.; TAIOLI, F. Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo. Oficina de Textos. 2009.2ed. 2003. 623p. VASCONCELLOS FILHO, P. de. An\u00e1lise ambiental para o planejamento estrat\u00e9gico. Rio de Janeiro. Rev. Adm. Emp. 19(2): 115-127. 1979. VIEIRA, A.C. Samarco protocola Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o. Revista Minera\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade. 2017. Dispon\u00edvel em: . Acesso em: mar\u00e7o de 2018. ZHOURI, A. et al. O desastre da Samarco e a pol\u00edtica das afeta\u00e7\u00f5es: classifica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que produzem o sofrimento social . Ci\u00eancia e Cultura, v. 68, n. 3, p. 36--40, 2016. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"11.690160761154855in\"}","title":"Leitura"},{"location":"ii-sited-anais/leitura/#4-alteracoes-do-ambiente-pela-atividade-de-mineracao-23","text":"{width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"} 5 Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29","title":"4 Altera\u00e7\u00f5es do Ambiente pela Atividade de Minera\u00e7\u00e3o . . . . . . . . . . . . . . . . 23"},{"location":"ii-sited-anais/leitura/#6-ferramentas-para-a-leitura-de-ambientes-33","text":"6.1 Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente 34 6.2 Fichas para reflex\u00e3o 36 6.3 An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento 39 Refer\u00eancias . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41 Aobserva\u00e7\u00e3o e entendimento das diferentes paisagens que comp\u00f5em o ambiente s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para o homem, diante da incessante busca pelas suas origens, seu papel no universo e na Terra, bem como para o uso racional e compartilhado do meio em que vive com outros organismos. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}As diferentes atividades realizadas pelo homem (coleta, ca\u00e7a, pesca, agropecu\u00e1ria, industrializa\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o, dentre outras), causam impactos que podem ser sin\u00e9rgicos \u00e0quelas desenvolvidas pelos outros componentes do sistema, ou como ocorre frequentemente, causar mudan\u00e7as dr\u00e1sticas ao meio, comprometendo negativamente o equil\u00edbrio do sistema planet\u00e1rio. Segundo Ara\u00fajo (2017), a humanidade tem ocupado e modificado a paisagem com suas atividades, reservando muito pouco para a manuten\u00e7\u00e3o de amostras representativas dos ecossistemas naturais e suas variadas formas de vida. Assim, muitos habitats e esp\u00e9cies est\u00e3o sob amea\u00e7a de desaparecimento, quando n\u00e3o desaparecem, ficam irremediavelmente modificados, acarretando riscos que afetam as rela\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio entre os diversos componentes e, consequentemente, a qualidade de vida das atuais e, especialmente, das futuras gera\u00e7\u00f5es. Das diferentes atividades desenvolvidas pelo homem, a Minera\u00e7\u00e3o, de acordo com Damasceno (2017) e Almeida Jr. (2017), \u00e9 uma atividade extremamente importante e positiva para economia e desenvolvimento social, por se constituir em um dos setores b\u00e1sicos da economia do pa\u00eds, que contribui de forma decisiva para o bem-estar e a melhoria da qualidade de vida das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, sendo fundamental para o desenvolvimento de uma sociedade equ\u00e2nime. Entretanto ao longo dos anos e at\u00e9 hoje \u00e9 vista como uma atividade exclusivamente extrativa e geradora de danos socioambientais. Apesar do importante suporte \u00e0s a\u00e7\u00f5es humanas, a ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como uma das mais poluentes e modificadoras da paisagem natural, devido aos efeitos nocivos ao meio abi\u00f3tico e bi\u00f3tico, por comprometer quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, sanit\u00e1rias e ambientais. Em 1 Introdu\u00e7\u00e3o diferentes partes do mundo, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma atividade econ\u00f4mica respons\u00e1vel por grande parte da polui\u00e7\u00e3o industrial. Tanto a extra\u00e7\u00e3o quanto o processamento, a deposi\u00e7\u00e3o de seus est\u00e9reis e rejeitos provocam perdas de grandes \u00e1reas de ecossistemas nativos ou agrossistemas, causando s\u00e9rios danos ao solo, \u00e0 paisagem local e regional, a \u00e1gua e ao ar, que levam \u00e0 quebra de ciclos naturais terrestres por contamina\u00e7\u00e3o, processos erosivos, desflorestamentos, bem como a desastres segundo Zhouri et al , (2016) capazes de degradar extensas regi\u00f5es e causar grande sofrimento social. Estes impactos levam \u00e0 necessidade constante de avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento das atividades de minera\u00e7\u00e3o, por parte n\u00e3o somente dos profissionais que trabalham neste setor, mas tamb\u00e9m de todas as partes interessadas ( stakeholders ), ou seja, todos aqueles que direta ou indiretamente s\u00e3o afetados por todas ou alguma das etapas da cadeia produtiva da minera\u00e7\u00e3o (DONADELLI et al ,2016). A avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento cont\u00ednuo \u00e9 fundamental para a redu\u00e7\u00e3o dos riscos e ajustes dos procedimentos, tendo sempre como base o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, um dos pilares do nosso sistema legal (BARROS, 2017). Ciente dos grandes problemas que empreendimentos econ\u00f4micos como o miner\u00e1rio podem causar ao ambiente, Barros (2017) destaca que, ao longo de d\u00e9cadas foi se configurando globalmente, uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es de controle ambiental. No Brasil, foram criadas a figura do \"licenciamento ambiental\" e uma pol\u00edtica nacional de avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, exigindo estudos e audi\u00eancias p\u00fablicas para o licenciamento de atividades potencialmente poluidoras. Neste cen\u00e1rio, desencadeou-se todo um trabalho de normatiza\u00e7\u00e3o, transformado em normas federais, em resolu\u00e7\u00f5es e na cria\u00e7\u00e3o de leis de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, que disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valores art\u00edsticos, est\u00e9ticos, hist\u00f3ricos. Ainda segundo a autora, para a prote\u00e7\u00e3o do bem de uso comum e garantia de uma vida saud\u00e1vel, o Direito Ambiental utilizou-se de uma s\u00e9rie de princ\u00edpios, expressos tanto na Constitui\u00e7\u00e3o brasileira quanto na Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, visando, dentre outros, o acesso justo e democr\u00e1tico aos recursos naturais, mas tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e repara\u00e7\u00e3o do bem ambiental danificado. Para Milar\u00e9 (2001), citado por Barros (2017), a implanta\u00e7\u00e3o de qualquer atividade ou obra efetiva ou potencialmente degradadora deve submeter-se a uma an\u00e1lise e controle pr\u00e9vios. Tal an\u00e1lise se faz necess\u00e1ria para se anteverem os riscos e eventuais impactos ambientais a serem prevenidos, 13 corrigidos, mitigados e, ou compensados quando da sua instala\u00e7\u00e3o, da sua opera\u00e7\u00e3o e, em casos espec\u00edficos, do encerramento das atividades. Um dos principais instrumentos para o controle \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, previstos em leis, sob a forma de estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental. O Controle Ambiental constitui num instrumento de gest\u00e3o voltado para a preven\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos causados pelas atividades antr\u00f3picas (BOMFIM, 2017; BARROS, 2017). Al\u00e9m deste instrumento est\u00e3o previstos pela Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente o Zoneamento Ambiental, o Estabelecimento de Padr\u00f5es de Qualidade e o Licenciamento Ambiental (RAMOS, 2017). Dentre os m\u00e9todos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais, est\u00e1 a lista de controle que segundo Bomfim (2017) consiste na identifica\u00e7\u00e3o e enumera\u00e7\u00e3o dos impactos por meio da diagnose ambiental relacionados aos meios f\u00edsicos, bi\u00f3ticos e socioecon\u00f4micos, reunindo os mais prov\u00e1veis impactos associados e facilitando o entendimento por profissionais de diversas \u00e1reas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o de como o ambiente se comporta, frente \u00e0s dr\u00e1sticas altera\u00e7\u00f5es causadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos em busca da consci\u00eancia pelo homem a respeito do meio em que est\u00e1 inserido, fazendo com que o mesmo entenda o seu papel junto ao sistema e ajude a manter as condi\u00e7\u00f5es que garantam a sua perman\u00eancia no planeta. Apesar disso, em consequ\u00eancia do imediatismo do desenvolvimento econ\u00f4mico fundamentado no consumo, o homem, mesmo consciente da sua capacidade intelectual e responsabilidade, ao longo da sua hist\u00f3ria evolutiva, tem esquecido, ou feito quest\u00e3o de esquecer, como ler e perceber o ambiente em que vive, colocando em risco a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. De acordo com Lovelock (2006 a e b), os seres humanos s\u00e3o lentos em enxergar os grandes perigos que amea\u00e7am a todos, que impede, por exemplo, perceber os riscos do aquecimento global, real e mortal, por rejeitarem os sinais de que o mundo est\u00e1 mudando e raramente enxergar al\u00e9m das necessidades imediatas da humanidade. Segundo o mesmo autor, h\u00e1 grandes resist\u00eancias em se entender que a Terra (Gaia) \u00e9 um sistema em evolu\u00e7\u00e3o, um sistema constitu\u00eddo por todos os seres vivos e o seu ambiente na superf\u00edcie terrestre, os oceanos, a atmosfera e as rochas da crosta, estas duas partes firmemente unidas e indivis\u00edveis. Portanto, o planeta funcionaria como se fosse um sistema vivo e total e para entend\u00ea-lo \u00e9 preciso uma vis\u00e3o \"de cima para baixo\". 1 Introdu\u00e7\u00e3o Apesar da lentid\u00e3o da ci\u00eancia em entender os problemas ambientais imediatos e de sua vis\u00e3o mais estreita, reducionista, estudando detalhes e processos dentro de campos espec\u00edficos, o homem \u00e9 a primeira esp\u00e9cie conscientemente inteligente e com grande valor potencial para entender os problemas por ele gerado e descobrir novos m\u00e9todos pass\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o, basta para isso, mudar a forma de pensar o sistema Terra, retroceder em a\u00e7\u00f5es amplamente difundidas e delet\u00e9rias ao planeta e escolher caminhos que levem \u00e0 sa\u00fade de todo o sistema (LOVELOCK, 2006 b). Resende e Couto (2015) ao questionar sobre como os indiv\u00edduos aprendem, fazem alus\u00e3o ao pensamento de S\u00f3crates a respeito do assunto: Os que est\u00e3o comigo parecem no come\u00e7o ignorantes, mas depois... fazem um progresso admir\u00e1vel. Contudo, \u00e9 claro que nada aprenderam de mim, sen\u00e3o que s\u00e3o eles que, por si mesmos, acharam muitas e belas coisas que j\u00e1 possu\u00edam. Todos os homens, quando bem interrogados, tudo encontram por si mesmos, o que n\u00e3o fariam se n\u00e3o possu\u00edssem, em si, as luzes de certa raz\u00e3o. Desta forma, a busca pela mitiga\u00e7\u00e3o dos fortes impactos ambientais que os homens causam, devido ao modo de vida que optaram desenvolver ao longo da sua hist\u00f3ria, deve passar pela percep\u00e7\u00e3o do ambiente, suas din\u00e2micas e intera\u00e7\u00f5es, por meio da leitura dos sinais constantemente emitidos por organismos ou mesmo pelo meio f\u00edsico, visando o equil\u00edbrio global. Oplaneta terra (Figura 2.1) foi formado pelo mesmo material que comp\u00f5em os demais corpos do Sistema Solar e tudo mais que faz parte do Universo. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a diferencia\u00e7\u00e3o do planeta aconteceu rapidamente depois de formado pela acre\u00e7\u00e3o de poeira c\u00f3smica e meteoritos. Cerca de 4,4 bilh\u00f5es de anos atr\u00e1s surgiu o n\u00facleo (que com o manto, determina o ciclo geotermal, incluindo o vulcanismo); gases emergindo do interior do planeta tamb\u00e9m contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da atmosfera. Tempos depois, apesar de a quest\u00e3o ainda n\u00e3o estar completamente resolvida, parece que a crosta continental se formou de v\u00e1rios elementos separados em profundidades diferentes. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}Embora tenha perdido os seus elementos vol\u00e1teis na fase de acre\u00e7\u00e3o do Sistema Solar, a terra apresenta uma atmosfera secund\u00e1ria formada por emana\u00e7\u00f5es gasosas durante toda hist\u00f3ria do planeta (TEIXEIRA ET AL ., 2009). A repentina emiss\u00e3o de gases do planeta liberou grandes quantidades de \u00e1gua vinda do manto, dando origem aos oceanos e ao ciclo hidrol\u00f3gico (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). A temperatura da superf\u00edcie do planeta \u00e9 suficientemente baixa para permitir a exist\u00eancia de \u00e1gua l\u00edquida, que comp\u00f5em hidrosfera, bem como vapor de \u00e1gua na atmosfera, respons\u00e1vel pelo efeito estufa regulador da temperatura, que permite a exist\u00eancia da biosfera (TEIXEIRA ET AL. , 2009). {width=\"1.96875in\" height=\"1.96875in\"} Figura 2.1: Planeta Terra (NASA, 2018). 2 Ambiente Terrestre e Diversidade Continentes e oceanos, envoltos por uma atmosfera rica em oxig\u00eanio, abrigam formas de vida familiares. Mas esta const\u00e2ncia \u00e9 uma ilus\u00e3o produzida pela experi\u00eancia humana de tempo. A terra e sua atmosfera s\u00e3o frequentemente alteradas. Placas tect\u00f4nicas deslocam continentes, elevam montanhas e movimentam o fundo dos oceanos ao mesmo tempo que processos ainda pouco compreendidos alteram o clima. Esta mudan\u00e7a constante caracteriza a terra desde os seus prim\u00f3rdios. A partir de ent\u00e3o, o calor e a gravidade t\u00eam ditado a evolu\u00e7\u00e3o do planeta (ALLL\u00c8GRE E SCHNEIDER, 2013). As montanhas s\u00e3o criadas e esculpidas, em \u00faltima an\u00e1lise definindo o modelado da superf\u00edcie terrestre. Segundo Pinter e Brandon (2013), esta din\u00e2mica caracteriza-se n\u00e3o apenas pelo movimento das vastas placas tect\u00f4nicas que constituem o exterior da terra, mas tamb\u00e9m pelo clima e pela eros\u00e3o. As intera\u00e7\u00f5es entre processos tect\u00f4nicos, clim\u00e1ticos e erosivos exercem influ\u00eancia sobre a forma e altura das montanhas, al\u00e9m do tempo necess\u00e1rio para compor ou destruir uma cadeia de montanhas. Desta forma, a modelagem da paisagem terrestre parece depender das for\u00e7as destrutivas e construtivas tanto da eros\u00e3o quanto da tect\u00f4nica, definindo as diferentes formas da paisagem terrestre. A intera\u00e7\u00e3o entre componentes ligados \u00e0 atmosfera, litosfera, hidrosfera e biosfera contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o da pedosfera, uma fina camada de corpos formados por material mineral e org\u00e2nico, intimamente unidos, que fornece sustenta\u00e7\u00e3o, abrigo, energia na forma de calor, \u00e1gua, ar e nutrientes aos organismos que nele vivem, al\u00e9m de servir como filtro para material particulado ou em solu\u00e7\u00e3o e de regulador do fluxo de \u00e1gua, nutrientes e calor no ambiente. Os \u00e1cidos e gases advindos da atmosfera, a energia do sol, da \u00e1gua, do gelo e dos ventos (caracterizadas pelo clima), a a\u00e7\u00e3o de organismos em processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos, controlados pela forma da superf\u00edcie terrestre (relevo), desgastam as rochas, adicionaram, removem, transportam e transcolam outros materiais ao material mineral inconsolidado produzido, ao longo do tempo, formando um corpo natural chamado solo, que comp\u00f5em tamb\u00e9m uma importante esfera para a din\u00e2mica do planeta Terra. A varia\u00e7\u00e3o natural (diversidade) da geologia (rochas minerais, f\u00f3sseis, estruturas), geomorfologia (formas e processos) e solos \u00e9 chamada de Geodiversidade. Essa variedade de ambientes geol\u00f3gicos, fen\u00f4menos e processos fazem com que essas rochas, minerais, f\u00f3sseis e solos sejam o substrato para a vida na Terra. Isso inclui suas rela\u00e7\u00f5es, propriedades, interpreta\u00e7\u00f5es e sistemas que se inter-relacionam com a paisagem, as pessoas, as sociedades e suas culturas. 17 Visando um maior entendimento sobre o planeta Terra bem como do seu funcionamento, os cientistas dividiram o planeta em partes componentes fundamentais chamadas de esferas (atmosfera, biosfera, hidrosfera, pedosfera, litosfera, astenosfera, mesosfera e nucleosfera). Para Lovelock (2006a, p. 21), esta \u00e9 uma vis\u00e3o reducionista que consiste na \"disseca\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de um objeto em suas partes componentes, seguida pela regenera\u00e7\u00e3o mediante a remontagem das partes\". Para o autor, apesar de ter levado a ci\u00eancia a grandes avan\u00e7os, a vis\u00e3o de desmontar uma coisa e reconstru\u00ed-la de baixo para cima \u00e9 t\u00e3o importante quanto uma vis\u00e3o hol\u00edstica de cima para baixo, que v\u00ea um objeto de fora e interroga-o em funcionamento, principalmente para a compreens\u00e3o de seres vivos, sistemas de grande porte e computadores. Os cientistas reconhecem que a Terra \u00e9 um sistema auto-regulador composto de todas as suas formas vivas, incluindo os seres humanos e todas as partes materiais que a constituem, o ar, os oceanos e as rochas da superf\u00edcie, mas a ci\u00eancia foi prejudicada por sua divis\u00e3o em muitas disciplinas diferentes, cada qual limitada a ver apenas uma faceta reduzida do planeta, sem uma vis\u00e3o coesa da terra e, somente em 2001, os cientistas reconheceram a terra como entidade auto-reguladora (LOVELOCK, 2006a). Nos \u00faltimos anos, a abordagem que \u00e9 feita em rela\u00e7\u00e3o ao planeta mudou: j\u00e1 n\u00e3o se estuda separadamente os processos e partes do nosso planeta. Hoje, se v\u00ea e se estuda o planeta como um todo, global e integrado, em uma abordagem sist\u00eamica: o Sistema Terra. Um sistema composto de v\u00e1rios subsistemas que interagem continuamente: atmosfera, hidrosfera, litosfera, manto, n\u00facleo, biosfera e esfera social (MUGGLER et al. , 1997). Neste sentido, a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento e da pesquisa cient\u00edfica tem revelado, principalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, que num ponto a concord\u00e2ncia \u00e9 maior: no universo tudo se encontra intimamente relacionado (RESENDE et al. , no prelo). Todas as partes do nosso planeta e todas as suas intera\u00e7\u00f5es constituem o Sistema Terra, que tem como componentes v\u00e1rias esferas (figura 2) constru\u00eddas ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do planeta (PRESS et al. , 2006). O planeta no qual vivemos mudou continuamente atrav\u00e9s de sua longa hist\u00f3ria. Para entender o que \u00e9 a Terra e como ela funciona, \u00e9 necess\u00e1rio combinar observa\u00e7\u00f5es diretas dos processos atuantes em sua superf\u00edcie com medidas indiretas de for\u00e7as que atuam em seu interior. Deste conhecimento podemos deduzir como o planeta evoluiu -- dos seus prim\u00f3rdios at\u00e9 o seu presente estado (MUGGLER et al. , 1997). 2 Ambiente Terrestre e Diversidade {width=\"5.4375in\" height=\"2.0416666666666665in\"} Figura 2.2: Principais componentes e subsistemas do sistema Terra. Fonte Adaptado de PRESS et al., 2006 e MARIANO, 2009. Os processos internos e externos da Terra proporcionaram um ambiente capaz de sustentar a vida: uma atmosfera respir\u00e1vel, oceanos, solos ricos e um clima moderado. A humanidade progrediu para uma vida de melhor qualidade individual, quando aprendeu {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}a extrair e utilizar os minerais (PRESS et al. , 2006). {width=\"3.000001093613298in\" height=\"3.0in\"} Figura 3.1: Evolu\u00e7\u00e3o humana e tecnologia. Fonte: DIXON JR. (2017). Os recursos materiais da Terra s\u00e3o todas e qualquer subst\u00e2ncia extra\u00edda do meio inorg\u00e2nico na superf\u00edcie (pedosfera) ou sub-superf\u00edcie da Terra (litosfera). Podem ser Recursos Minerais (minerais e rochas), Recursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos (combust\u00edveis f\u00f3sseis: carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s; ur\u00e2nio e energia nuclear). Os diferentes tipos de dep\u00f3sitos minerais existentes na crosta terrestre est\u00e3o diretamente relacionados ao ambiente geotect\u00f4nico de forma\u00e7\u00e3o. Observa-se que um determinado tipo ou um conjunto de mineraliza\u00e7\u00f5es, encontra-se condicionado n\u00e3o s\u00f3 a um \u00fanico, mas a mais de um tipo de fei\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica (DAMASCENO, 2017). Segundo Press et al. (2006), a teoria das placas tect\u00f4nicas ajuda a entender a origem dos dep\u00f3sitos de min\u00e9rio e pode levar a descoberta de novos. 3 Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra Os dep\u00f3sitos minerais terrestres podem estar associados aos diferentes tipos de rochas (\u00edgneas, metam\u00f3rficas e sedimentares) que comp\u00f5em a litosfera, bem como a dep\u00f3sitos (sedimentares, later\u00edticos e sup\u00e9rgenos) e a solos (Figura 3.2). {width=\"6.559709098862642in\" height=\"2.2875in\"} (a) (b) {width=\"6.510834426946632in\" height=\"2.078735783027122in\"} (c) (d) Figura 3.2: Dep\u00f3sitos minerais: (a) Garimpo de ouro explorado em perfil later\u00edtico (Gentio do Ouro, BA); (b) Explora\u00e7\u00e3o em solo arenoso (Regi\u00e3o Metropolitana de Salvador, BA). Fonte: (CARVALHO e RAMOS (2010) \u00a9 Drusa de Quartzo - Garimpo Bojo do Ioi\u00f4 - Brotas de Maca\u00fabas (fonte: MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA, 2010); (d) \"Granito Azul Bahia\" (fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017). Fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017. Os elementos qu\u00edmicos da crosta terrestre est\u00e3o amplamente distribu\u00eddos em muitos tipos de minerais, encontrados em uma grande variedade de rochas. Em muitos locais, qualquer elemento espec\u00edfico ser\u00e1 encontrado homogeneizado com outros elementos, em quantidades pr\u00f3ximas \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na crosta. A exist\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es mais altas de um determinado elemento na crosta significa que ele passou por algum processo geol\u00f3gico capaz de segreg\u00e1-lo em quantidades muito maiores do que o normal. As altas concentra\u00e7\u00f5es de elementos s\u00e3o encontradas 21 em um n\u00famero limitado de ambientes geol\u00f3gicos espec\u00edficos (PRESS, et al. , 2006), mas podem representar desde por\u00e7\u00f5es relativamente restritas at\u00e9 grandes massas de crostas terrestres onde a pr\u00f3pria rocha ou um ou mais de seus constituintes despertam um interesse utilit\u00e1rio (TEIXEIRA et al., 2009). O manto de intemperismo, constitu\u00eddo por uma assembleia de minerais secund\u00e1rios e minerais prim\u00e1rios resistentes, pode gerar dois diferentes tipos de produtos: os solos e os dep\u00f3sitos minerais later\u00edticos e, ou sup\u00e9rgenos. Os solos representam uma importante fonte de material para obras de engenharia, principalmente nos climas tropicais e equatoriais, onde os perfis atingem grandes espessuras (TEIXEIRA et al ., 2009). Neste caso, os componentes minerais dos solos podem ser utilizados na sua totalidade ou em partes, para diferentes fins. Os dep\u00f3sitos later\u00edticos, tamb\u00e9m chamados de residuais, podem ser formados por processos que levam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e sua concentra\u00e7\u00e3o por acumula\u00e7\u00e3o relativa por causa da perda de mat\u00e9ria do perfil durante a altera\u00e7\u00e3o ou por destrui\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e forma\u00e7\u00e3o de minerais secund\u00e1rios mais ricos do que o mineral prim\u00e1rio no elemento de interesse (TEIXEIRA et al ., 2009). Os processos sup\u00e9rgenos (confundidos normalmente com o intemperismo) s\u00e3o extremamente importantes em raz\u00e3o de propiciarem uma reconcentra\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es a partir de um min\u00e9rio prim\u00e1rio que, \u00e0s vezes, encontra-se em concentra\u00e7\u00f5es (teores) antiecon\u00f4micos. Desta forma, esses processos podem viabilizar a lavra de determinados tipos de bens minerais. As condi\u00e7\u00f5es de clima tropical (quente e \u00famido) favorecem a atua\u00e7\u00e3o desse mecanismo reconcentrador. O min\u00e9rio superg\u00eanico ocorre em duas regi\u00f5es distintas: a zona oxidada e a zona superg\u00eanica ou de cementa\u00e7\u00e3o, diretamente relacionada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. J\u00e1 os dep\u00f3sitos sedimentares constituem um grande grupo que, normalmente, apresentam mineraliza\u00e7\u00f5es composicional, pouco complexas e, mineralogicamente menos variadas. Quase sempre constituem dep\u00f3sitos bastante extensos, distribu\u00eddos por grandes \u00e1reas e com reservas minerais bastante significativas. Podem ser classificados em singen\u00e9ticos e epigen\u00e9ticos (DAMASCENO, 2017). Os recursos energ\u00e9ticos (figura 5) usados atualmente podem ser classificados de v\u00e1rias formas, a mais usual baseia-se na possibilidade de renova\u00e7\u00e3o (renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis) numa escala de tempo compat\u00edvel com a expectativa de vida do ser humano. Entre os recursos renov\u00e1veis est\u00e3o a biomassa, a hidroeletricidade, a energia solar, a energia e\u00f3lica, a energia produzidas pelas mar\u00e9s 3 Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra e aquela aproveitada das ondas. Como n\u00e3o renov\u00e1veis tem-se os combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural), a energia nuclear e a energia geot\u00e9rmica (PRESS, et al., 2006; TEIXEIRA et al., 2009). O uso de recursos finitos da Terra, sem considerar a fragilidade desse sistema, pode levar a exaust\u00e3o dos recursos e \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos perigosos. Pode, tamb\u00e9m, desencadear mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com s\u00e9rias consequ\u00eancias (PRESS et al. , 2006). Para muitos cientistas, a exemplo de Press et al. (2006), o desafio para a esp\u00e9cie humana \u00e9 usar de forma s\u00e1bia e equitativa os recursos, para garantir um futuro sustent\u00e1vel. Mas, segundo Lovelock (2006a), o caminho mais sensato seria repensar a cren\u00e7a no desenvolvimento sustent\u00e1vel e na energia renov\u00e1vel e pensar em economizar energia como \u00fanico caminho \u00e0 garantia da sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana no planeta Terra. {width=\"5.555555555555555in\" height=\"3.3555555555555556in\"} Figura 3.3: Recursos Energ\u00e9ticos (PRIETO, 2011). AS sociedades, ao transformarem os ecossistemas em recursos socioecon\u00f4micos, interferem em diferentes graus e intensidades nas intera\u00e7\u00f5es entre os componentes do ambiente, dinamizando assim esses processos. Como resultado tem-se impactos na qualidade dos ecossistemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es anteriormente naturais (Figura 4.1). {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}Apesar dos benef\u00edcios que proporciona, a minera\u00e7\u00e3o foi originalmente chamada de ind\u00fastria suja. A cada ano, ela raspa mais materiais da superf\u00edcie terrestre que a eros\u00e3o natural dos rios. Anualmente, os rejeitos da minera\u00e7\u00e3o excedem a quantidade de res\u00edduos urbanos. Houve algum progresso no desenvolvimento das opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o limpas e sustent\u00e1veis, mas a minera\u00e7\u00e3o e o processamento continuam sendo os principais promotores da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e das condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de sa\u00fade em muitos pa\u00edses (PRESS et al ., 2006; DONADELLI et al ., 2016). {width=\"6.519070428696413in\" height=\"2.09375in\"} (a) (b) Figura 4.1: Vegeta\u00e7\u00e3o natural no Parque Nacional do Jamanxim - PA (a - NASCIMENTO, 2016) e ambiente de Minera\u00e7\u00e3o de ferro em Caraj\u00e1s -- PA (b - RIBEIRO, 2003). Os impactos ambientais da minera\u00e7\u00e3o (Figura 4.2) s\u00e3o diversos e apresentam-se em diversas escalas: desde problemas locais espec\u00edficos at\u00e9 altera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, h\u00eddricas e atmosf\u00e9ricas de grandes propor\u00e7\u00f5es (DAMASCENO, 2017; BOMFIM, 2017). Portanto, conhecer esses problemas causados e a minimiza\u00e7\u00e3o de seus efeitos \u00e9 de grande necessidade para garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais (DAMASCENO, 2017). {width=\"3.7916666666666665in\" height=\"2.84375in\"} {width=\"3.7916666666666665in\" height=\"2.84375in\"} Figura 4.2: Impactos ambientais por atividade de minera\u00e7\u00e3o. Fonte: Schimada (2012). A perda da biodiversidade \u00e9 uma das primeiras e maiores consequ\u00eancias das atividades de minera\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e perda de organismos que t\u00eam suas comunidades destru\u00eddas para que a explora\u00e7\u00e3o seja iniciada (Figura 4.2). A remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o impacta na redu\u00e7\u00e3o de alimentos e de abrigo para a vida silvestre (BOMFIM, 2017). Estes impactos podem ter efeitos danosos no equil\u00edbrio dos ecossistemas, tais como a redu\u00e7\u00e3o ou destrui\u00e7\u00e3o de habitat, afugentamento da fauna, morte de esp\u00e9cimes da fauna e da flora terrestres e aqu\u00e1ticas, incluindo eventuais esp\u00e9cies em extin\u00e7\u00e3o, interrup\u00e7\u00e3o de corredores de fluxos g\u00eanicos e de movimenta\u00e7\u00e3o 25 da biota, entre outros (ALMEIDA JR., 2017). Desta forma, \u00e9 importante que a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea seja cuidadosamente catalogada para que as esp\u00e9cies possam ser utilizadas na sua recupera\u00e7\u00e3o. A fauna tamb\u00e9m deve ser catalogada, fazendo o controle de ref\u00fagio das esp\u00e9cies ap\u00f3s destrui\u00e7\u00e3o do seu habitat (BOMFIM, 2017). Em muitas situa\u00e7\u00f5es, os horizontes e, ou camadas superficiais dos solos s\u00e3o removidas (Figura 4.3) e, em alguns casos, estocadas em p\u00e1tios para serem novamente utilizados em projetos de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada. Os solos remanescentes ficam expostos aos processos erosivos que podem levar a assoreamento dos corpos d'\u00e1gua da bacia hidrogr\u00e1fica. {width=\"6.72187554680665in\" height=\"4.03875in\"} Figura 4.3: Remo\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e do solo e dep\u00f3sito de rejeitos em \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o em ambiente de floresta amaz\u00f4nica -- PA. Fonte: Foto: Carlos Penteado/Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo -- ECODEBATE, 2018). Em rela\u00e7\u00e3o ao meio antr\u00f3pico, a minera\u00e7\u00e3o pode causar n\u00e3o apenas o desconforto ambiental, mas tamb\u00e9m impactos \u00e0 sa\u00fade causados pela polui\u00e7\u00e3o sonora, do ar, da \u00e1gua e do solo. A desfigura\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 outro aspecto gerado pela minera\u00e7\u00e3o cujo impacto depende do volume de escava\u00e7\u00e3o e da visibilidade em raz\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m disso, a minera\u00e7\u00e3o frequentemente promove o reassentamento de pessoas e comunidades, podendo gerar disputas e conflitos territoriais (ZHOURI et al ., 2016). A qualidade das \u00e1guas dos rios e reservat\u00f3rios superficiais e, ou subterr\u00e2neos da mesma bacia, pode ser prejudicada em raz\u00e3o da turbidez provocada pelos sedimentos finos em suspens\u00e3o, assim como pela polui\u00e7\u00e3o causada por subst\u00e2ncias lixiviadas e carreadas ou contidas nos efluentes das \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o. O regime hidrol\u00f3gico dos cursos d'\u00e1gua e dos aqu\u00edferos pode ser alterado quando se faz uso desses recursos na lavra e no beneficiamento, al\u00e9m de causar o rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. O rebaixamento de calha de rios com a lavra de seus leitos pode provocar a instabilidade de suas margens, causando a supress\u00e3o das matas ciliares, al\u00e9m de possibilitar o descal\u00e7amento de pontes com eventuais rupturas. Com frequ\u00eancia, a minera\u00e7\u00e3o provoca a polui\u00e7\u00e3o do ar por particulados suspensos pela atividade de lavra, beneficiamento e transporte, ou por gases emitidos da queima de combust\u00edvel, que podem alterar o clima global. Outros impactos ao meio ambiente est\u00e3o associados a ru\u00eddos, sobrepress\u00e3o ac\u00fastica e vibra\u00e7\u00f5es no solo associados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de equipamentos e explos\u00f5es (ALMEIDA JR., 2017). Al\u00e9m das j\u00e1 mencionadas, outras altera\u00e7\u00f5es das paisagens naturais, em consequ\u00eancia das atividades econ\u00f4micas, podem ser citadas. A minera\u00e7\u00e3o tem sido uma das atividades mais impactantes, desde longo tempo, por meio da movimenta\u00e7\u00e3o de material geol\u00f3gico e cria\u00e7\u00e3o de formas de relevo (Figura 4.4), seja nos terrenos escavados, ou naqueles produzidos por deposi\u00e7\u00e3o de material est\u00e9ril, ou ainda naqueles afundados por movimentos de massa ou colapsos e subsid\u00eancias. Assim, a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de alterar e at\u00e9 mesmo inverter processos e formas do relevo na escala do tempo hist\u00f3rico-humano (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Como visto anteriormente, para que um empreendimento mineral obtenha as licen\u00e7as necess\u00e1rias para o seu funcionamento \u00e9 necess\u00e1rio que se apresentem estudos, projetos, planos e metas, com pleno conhecimento dos m\u00e9todos e processos que ser\u00e3o utilizados na explora\u00e7\u00e3o; avalia\u00e7\u00f5es dos danos que a atividade pode causar ao ambiente, bem como das caracter\u00edsticas originais que o ambiente apresentava antes da interven\u00e7\u00e3o humana de explora\u00e7\u00e3o, dentre outros aspectos. De acordo com a ABNT (1999), na elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o, deve constar informa\u00e7\u00f5es sobre a conforma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e paisag\u00edstica; a estabilidade, controle de eros\u00e3o e drenagem; a adequa\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica; a revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea impactada; o monitoramento, dentre outras. \u00c9 certo que todas estas a\u00e7\u00f5es para reabilita\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e, ou remedia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas n\u00e3o s\u00e3o capazes de recompor as \u00e1reas afetadas ao seu estado original. 27 {width=\"6.766666666666667in\" height=\"4.511111111111111in\"} Figura 4.4: Cava de Alegria Sul -- Minas Gerais. Fonte:VIEIRA, 2017. As altera\u00e7\u00f5es do relevo original pelas atividades de minera\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto influenciam a din\u00e2mica da paisagem, em especial da rede de drenagem, alterando significativamente os fluxos de mat\u00e9ria e energia no sistema hidrogr\u00e1fico regional. Muitas vezes, as tentativas de recomposi\u00e7\u00e3o do solo perdido s\u00e3o fracassadas uma vez que o retorno \u00e0s \u00e1reas do material que foi removido e estocado no in\u00edcio do empreendimento n\u00e3o garante as condi\u00e7\u00f5es adequadas para o restabelecimento da vegeta\u00e7\u00e3o. Quase sempre, o material de solo devolvido j\u00e1 perdeu as boas propriedades morfol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas, devido aos processos de desagrega\u00e7\u00e3o, lixivia\u00e7\u00e3o excessiva de nutrientes, decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e altera\u00e7\u00e3o das comunidades de organismos que existiam anteriormente durante o processo de estocagem. Al\u00e9m disso, o material de solo \u00e9 depositado acima de uma camada imperme\u00e1vel de rochas e, ou material sedimentar altamente compactado, que impede ou restringe a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e pode levar a processos de encharcamento em per\u00edodos muito \u00famidos, perda excessiva de \u00e1gua por escoamento lateral ou evapora\u00e7\u00e3o direta, eros\u00e3o, dentre outros que causam severos estresses \u00e0s plantas cultivadas para a revegeta\u00e7\u00e3o do local. A revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas nem sempre atende a crit\u00e9rios ecol\u00f3gicos que garantam a reintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies nativas que se adaptem as novas condi\u00e7\u00f5es do ambiente impactado. Neste caso, \u00e9 comum o uso de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que visam apenas a cobertura do solo rec\u00e9m constru\u00eddo e amea\u00e7a o equil\u00edbrio dos organismos locais. A atividade miner\u00e1ria causa impactos ambientais significativos (positivos e negativos), atingindo \u00e1reas em escalas regionais e afetando munic\u00edpios n\u00e3o minerados, localizados em seu entorno. Os empreendimentos que surgiram antes de vigorar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente buscam minimizar os danos, comumente por meio do emprego de novas tecnologias. Por\u00e9m, empreendimentos com longo hist\u00f3rico de explota\u00e7\u00e3o, caracterizam-se pela ocorr\u00eancia de expressivos danos ambientais no meio f\u00edsico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico. Todavia, esses empreendimentos v\u00eam, recentemente, colocando em pr\u00e1tica medidas mitigadoras em raz\u00e3o de adequa\u00e7\u00f5es exigidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente (SILVA E VALAD\u00c3O, 2016). Todas estas a\u00e7\u00f5es visam minimizar os danos causados, recuperar e reabilitar o ambiente impactado, buscando um novo equil\u00edbrio entre os seus componentes, na tentativa de que, um dia, os mesmos voltem a se desenvolver de forma equilibrada e interativa, dentro das novas condi\u00e7\u00f5es artificialmente criadas. Nesse sentido, a percep\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, antes e ap\u00f3s os processos empregados para a explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 um dos primeiros passos para o alcance destes objetivos. Omeio ambiente, ou simplesmente ambiente, \u00e9 o conjunto de todo o patrim\u00f4nio natural ou f\u00edsico, artificial e cultural que possibilita o desenvolvimento equilibrado da vida em todas as suas formas (BOFF, 1998). Nesse contexto, o planeta Terra \u00e9 o ambiente de todos os organismos que nele habitam, um sistema complexo e din\u00e2mico, composto por v\u00e1rios sub-sistemas que interagem entre si. De acordo com Resende et al . (1993b), o homem, no seu processo evolutivo, tem testemunhado muitos problemas ambientais e, diante deles, tem assumido duas atitudes: ou os enfrenta tentando reduzi-los ou, de uma forma n\u00e3o menos engenhosa, busca conviver com eles. Visando compreender o seu papel no ambiente e encontrar meios de se desenvolver de forma equilibrada com o todo, o Homem tem utilizado diferentes m\u00e9todos sendo o primeiro deles, muitas vezes de forma inconsciente, o ato de perceber o mundo ao seu redor. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}Perceber significa tomar consci\u00eancia de, por meio dos sentidos; captar com a intelig\u00eancia, compreender (HOUAISS e VILLAR, 2009); para Marin (2008), segundo dicion\u00e1rios da l\u00edngua portuguesa, significa ato ou efeito de perceber; combina\u00e7\u00e3o dos sentidos no reconhecimento de um objeto; recep\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo; faculdade de conhecer independentemente dos sentidos; sensa\u00e7\u00e3o; intui\u00e7\u00e3o; ideia; imagem; representa\u00e7\u00e3o intelectual. A mesma autora, citando Hochberg (1973), destaca que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos mais antigos temas de especula\u00e7\u00e3o e pesquisa no estudo do homem. Estuda-se a percep\u00e7\u00e3o numa tentativa de explicar as observa\u00e7\u00f5es do homem do mundo que o rodeia. A quest\u00e3o ambiental e sua suposta percep\u00e7\u00e3o constitui um meio para uma reflex\u00e3o em torno das pr\u00e1ticas de responsabilidade e educa\u00e7\u00e3o ambiental, de modo que seja capaz de minimizar constantes e crescentes agravos ambientais existentes em contexto geogr\u00e1ficos espec\u00edficos (CARVALHO et al ., 2012). Nesse contexto, a percep\u00e7\u00e3o ambiental pode ser entendida como uma tomada de consci\u00eancia do 5 Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental ambiente pela sociedade, ou seja, o ato de perceber o ambiente que se est\u00e1 inserido, aprendendo a proteger e a cuidar dele (FAGGIONATO, 2011 citada por CARVALHO et al ., 2012). A percep\u00e7\u00e3o inadequada da realidade promove a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais de maneira insustent\u00e1vel, comprometendo a estabilidade ambiental e social. Para realiza\u00e7\u00e3o dos processos de educa\u00e7\u00e3o, planejamento e gerenciamento voltados \u00e0s quest\u00f5es ambientais \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer a percep\u00e7\u00e3o ambiental do grupo envolvido (SILVA e LEITE, 2008), principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos profissionais que v\u00e3o atuar para eleger e aplicar t\u00e9cnicas para minimizar, remediar e, ou recuperar poss\u00edveis impactos causados ao meio pela interven\u00e7\u00e3o humana. Existem diferentes formas para se perceber o ambiente, principalmente por meio da an\u00e1lise integrada dos diferentes componentes do sistema bi\u00f3tico e abi\u00f3tico e suas intera\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, a an\u00e1lise do ambiente \u00e9 utilizada por diferentes \u00e1reas do conhecimento com o objetivo comum de fornecer elementos e uma vis\u00e3o global sobre as complexas intera\u00e7\u00f5es que ocorre entre os componentes ambientais, na busca pelo desenvolvimento em bases sustent\u00e1veis. De acordo com Marin (2008), as pesquisas sobre percep\u00e7\u00e3o se desenvolveram originalmente da psicologia e, mais recentemente nas diferentes \u00e1reas do conhecimento, tais como a psicologia ambiental a arquitetura e urbanismo, a geografia e a filosofia. Nas \u00e1reas de Economia e Marketing, a an\u00e1lise do ambiente ou environmental scanning \u00e9 utilizada segundo Choo (2001) como aquisi\u00e7\u00e3o e uso de informa\u00e7\u00f5es sobre eventos, tend\u00eancias e relacionamentos no ambiente externo de uma organiza\u00e7\u00e3o, cujo conhecimento ajudaria no planejamento da a\u00e7\u00e3o futura da organiza\u00e7\u00e3o. Para Vasconcellos Filho (1979), empres\u00e1rios e administradores reconhecem que a ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de planejamento estrat\u00e9gico nas empresas \u00e9 a melhor alternativa para uma organiza\u00e7\u00e3o que procura garantir sua sobreviv\u00eancia e desenvolvimento, por meio de maior intera\u00e7\u00e3o com o ambiente no qual opera. Neste caso, a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise ambiental \u00e9 o \u00fanico caminho para que tal conhecimento seja alcan\u00e7ado. Segundo Santos (2008a), a an\u00e1lise dos sistemas prestou grandes servi\u00e7os \u00e0s disciplinas exatas para o progresso das quais ele contribuiu. Tamb\u00e9m nas \u00e1reas das Ci\u00eancias Humanas, inclusive a Geografia, este m\u00e9todo \u00e9 utilizado. Para o autor, o espa\u00e7o, objeto essencial dos estudos geogr\u00e1ficos, sendo considerado como um sistema, independentemente da sua dimens\u00e3o, seria suscept\u00edvel de 31 uma an\u00e1lise correspondente. De acordo com Abler et al. , (1971, p. 54) citado por Santos (2008a), Fred Luckermann defende que \"o ge\u00f3grafo deve conceber os pontos da terra como partes de um sistema relacionado uns com os outros, segundo diferentes n\u00edveis de intera\u00e7\u00e3o\". Nesse sentido, o espa\u00e7o pode ser considerado em termo de ecossistema. O espa\u00e7o deve ser considerado como uma totalidade, a exemplo da pr\u00f3pria sociedade que lhe da vida (SANTOS, 2008b). Os estudos que buscam fornecer o conhecimento das percep\u00e7\u00f5es est\u00e3o se tornando mais comuns, avaliando como diferentes grupos de pessoas percebem os lugares e as paisagens onde nascem, crescem, trabalham, vivem e morrem (DIAS, 2007). O estudo e planejamento de uso da terra \u00e9 sempre realizado em uma unidade f\u00edsica de planejamento que pode ser conceituada como o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, diferenciado por determinados crit\u00e9rios e considerado para a realiza\u00e7\u00e3o dos diversos trabalhos. Essa unidade f\u00edsica de planejamento pode ser, por exemplo, um ecossistema, um munic\u00edpio, uma bacia hidrogr\u00e1fica ou uma propriedade rural. Estudos de unidades f\u00edsicas naturais, como as bacias hidrgr\u00e1ficas, possibilitam avalia\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis usos pertinentes aos diferentes potenciais ecol\u00f3gicos das v\u00e1rias regi\u00f5es naturais, sobre os quais a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica exerce press\u00e3o. Normalmente, associado a isso, busca-se ainda o entendimento da autorregula\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o desses sistemas, principalmente a partir da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (NACIF et al ., 2003). A an\u00e1lise da din\u00e2mica da paisagem, principalmente se realizada dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica, revela o papel dos seus componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos como elementos unificadores dos ecossistemas e das atividades antr\u00f3picas. Pode-se ent\u00e3o perceber neste espa\u00e7o delimitado do ambiente os interessantes elos conectores entre os processos naturais e os processos sociais. Por isso \u00e9 altamente relevante o entendimento do conceito de bacias hidrogr\u00e1ficas (Figura 5.1). O planejamento e/ou exerc\u00edcio da conserva\u00e7\u00e3o t\u00eam frequentemente enfoques reducionistas e aplica-se apenas a segmentos da paisagem geral, o que leva ao desequil\u00edbrio do ambiente natural. Portanto, a bacia de drenagem, particularmente a pequena bacia, parece localizar, de forma natural, o problema da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em raz\u00e3o da interdepend\u00eancia dos atributos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos no seu interior. Parece l\u00f3gico, neste caso, que a pequena bacia de drenagem seja considerada como unidade fundamental de trabalho na conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (RESENDE et al ., 2014). De acordo com Santos (2017), a maioria das paisagens naturais s\u00e3o compostas de bacias de 5 Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental {width=\"4.765833333333333in\" height=\"4.56in\"} Figura 5.1: Vis\u00e3o geral de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Fonte: RESENDE et al ., 1993a. drenagem que, por sua vez, consistem em declives de colinas e canais de riachos em um arranjo ordenado para transportar efetivamente \u00e1gua e sedimentos. Estes ambientes s\u00e3o perturbados durante a minera\u00e7\u00e3o e, neste caso, o car\u00e1ter do equil\u00edbrio p\u00f3s-regenera\u00e7\u00e3o difere da condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio original porque as propriedades geol\u00f3gicas e do solo n\u00e3o podem ser replicadas. Neste caso, o plano de recupera\u00e7\u00e3o de ambientes impactados pela minera\u00e7\u00e3o deve abordar a reconstru\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, o projeto topogr\u00e1fico, a substitui\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do solo, a revegeta\u00e7\u00e3o, o monitoramento e manuten\u00e7\u00e3o do local. A investiga\u00e7\u00e3o do ambiente depende da compreens\u00e3o do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o ao meio que o cerca e de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que auxiliem a enxergar o que os componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos e as fei\u00e7\u00f5es ambientais expressam, refletindo os processos e din\u00e2micas advindos da intera\u00e7\u00e3o entre eles. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a evolu\u00e7\u00e3o do planeta e de sua atmosfera deu origem a vida, que determinou todo o desenvolvimento posterior. Nosso futuro depende da interpreta\u00e7\u00e3o desse passado geol\u00f3gico, considerando as mudan\u00e7as, boas e m\u00e1s, que nos aguardam. Aan\u00e1lise da superf\u00edcie terrestre, em determinada escala, revela diversos conjuntos relativamente homog\u00eaneos, oriundos das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, litoestruturais, topogr\u00e1ficas, hidrol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e flor\u00edsticas. Esses conjuntos formam paisagens naturais com diferentes potenciais ecol\u00f3gicos. Nos ecossistemas tropicais, a varia\u00e7\u00e3o de ambientes \u00e9 muito grande. Normalmente, dentro de um dom\u00ednio ecol\u00f3gico \u00e9 comum o aparecimento de compensa\u00e7\u00f5es ou fatores limitantes. Tais aspectos tornam mais relevantes os estudos sobre delimita\u00e7\u00f5es de ambientes homog\u00eaneos em escalas maiores. Os conhecimentos detalhados sobre os potenciais ecol\u00f3gicos dos ambientes possibilitam a gera\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Desse modo, tem-se como exemplo, o reconhecimento e prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas mais fr\u00e1geis, identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com maior potencialidade para usos diversos, bem como um eficiente monitoramento regionalizado das formas de ocupa\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas das terras (NACIF et al. , 2003). {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}De acordo com Resende e Couto (2015), a paisagem quase sempre desperta o desejo de entender o que ela mostra, de interpretar o que se v\u00ea. Numa leitura superficial, algumas caracter\u00edsticas do ambiente analisado podem levar a perceber algo dos padr\u00f5es de uso da terra. Em ambientes afetados por atividades da minera\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o da paisagem, ou seja, a leitura do ambiente, tanto natural quanto impactado, \u00e9 primordial para a identifica\u00e7\u00e3o de metas a serem atingidas no processo de recupera\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o ambiental, bem como dos processos de degrada\u00e7\u00e3o instaladas e dos impactos ambientais decorrentes. Para o monitoramento ambiental em \u00e1reas em processo de recupera\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o produz dados de qualidade, os quais geram informa\u00e7\u00f5es valiosas. As informa\u00e7\u00f5es derivadas do conhecimento levam ao aprimoramento do conhecimento do problema/situa\u00e7\u00e3o, o que melhora a precis\u00e3o do processo de tomada de decis\u00e3o (Santos 2017). O primeiro passo dentro desse processo \u00e9 o da sensibilidade ou da percep\u00e7\u00e3o que \u00e9 o procurar enxergar os fen\u00f4menos naturais ou artificiais, tais como a cor da \u00e1gua do lago, do c\u00e9u, o sentido do vento, a cor dos solos, dos animais, do tamanho da propriedade, isto \u00e9, tudo aquilo que est\u00e1 ao nosso redor. Ap\u00f3s este primeiro passo, o segundo \u00e9 o da interpreta\u00e7\u00e3o. No caso, agora \u00e9 preciso ap\u00f3s o processo de perceber as diferentes nuances da natureza, interpretar o que ela nos ensina. O terceiro passo seria a aplicabilidade do conhecimento (LANI et al. , 2013) Existem diversos instrumentos para se estudar a percep\u00e7\u00e3o ambiental a exemplo de: question\u00e1rios, mapas mentais ou contorno, representa\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica, an\u00e1lises de desenhos e frases; palavra-chave; constru\u00e7\u00e3o de matrizes, question\u00e1rio em forma de trilha, din\u00e2micas e observa\u00e7\u00f5es em campo e fichas para reflex\u00e3o (SILVA e LEITE, 2008; CARVALHO et al ., 2012; RESENDE e COUTO, 2015). A seguir, ser\u00e3o apresentadas algumas ferramentas que podem auxiliar no processo de obten\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o ambiente natural e impactado e, consequentemente, na identifica\u00e7\u00e3o de medidas que possam auxiliar na manuten\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais bem como na recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de qualidade dos ambientes impactados.","title":"6 Ferramentas para a Leitura de Ambientes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33"},{"location":"ii-sited-anais/leitura/#61-levantamentos-de-dados-e-de-informacoes-sobre-o-ambiente","text":"Como atividade inicial para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente a ser estudado ou avaliado, \u00e9 imprescind\u00edvel o levantamento e interpreta\u00e7\u00e3o de dados sobre o meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, de imagens, de fotografias e, ou de mapas que caracterizem a paisagem local. Aspectos relacionados ao clima, relevo, geologia, fauna, flora, hidrologia, solos, dentre outros, s\u00e3o fundamentais para o entendimento global sobre as caracter\u00edsticas locais. De acordo com Santos (2017), a identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea degradada pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve a mensura\u00e7\u00e3o por meio de diversos par\u00e2metros, tais como: mapeamento, visando delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta; investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas realizadas em campo e laborat\u00f3rio, buscando obter informa\u00e7\u00f5es sobre os par\u00e2metros essenciais para a restaura\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para os estratos suscept\u00edveis que influenciam na restaura\u00e7\u00e3o; investiga\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e climatol\u00f3gica para avaliar a influ\u00eancia na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e da \u00e1gua a partir de dados normalizados sobre o clima; condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas incluindo a quantidade, qualidade, movimento e armazenamento de \u00e1gua acima e abaixo da superf\u00edcie; condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas em torno dos locais perturbados que tamb\u00e9m influencia os planos e pr\u00e1ticas de recupera\u00e7\u00e3o; condi\u00e7\u00f5es do solo incluindo a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, controlada pelos 6.1 Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente fatores combinados de textura, agrega\u00e7\u00e3o, densidade aparente e sobre toda a profundidade; condi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, incluindo a qualidade, quantidade e diversidade de vegeta\u00e7\u00e3o local. A an\u00e1lise de campo \u00e9 uma importante etapa em levantamentos do meio f\u00edsico e bi\u00f3tico e tem como objetivo detectar as varia\u00e7\u00f5es da paisagem, compreendendo particularidades fisiogr\u00e1ficas, tais como geologia, geomorfologia, vegeta\u00e7\u00e3o, drenagem superficial e uso atual do solo. Por meio da analise de topossequ\u00eancias em campo, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es de solos e suas varia\u00e7\u00f5es com as superf\u00edcies geom\u00f3rficas em que ocorrem. Neste caso, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es entre classes de solos, textura, drenagem, profundidade, declive, comprimento e forma de pendentes, posi\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o dos solos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas, sendo este m\u00e9todo o mais apropriado para a execu\u00e7\u00e3o de levantamentos pedol\u00f3gicos detalhados. Ainda segundo os autores, pelo m\u00e9todo do caminhamento livre, profissionais experientes usam o pr\u00f3prio julgamento, a fotointerpreta\u00e7\u00e3o e a correla\u00e7\u00e3o para localizar os pontos de observa\u00e7\u00e3o e amostragem, em locais representativos, de modo a fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es para o mapeamento e caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos. Obviamente, este m\u00e9todo pode ser adaptado \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente em geral, visando a caracteriza\u00e7\u00e3o de diferentes componentes (SANTOS et al. , 1995). Na investiga\u00e7\u00e3o de campo, o uso de indicadores ambientais pode ser utilizado para auxiliar na estratifica\u00e7\u00e3o e reconhecimento de ecossistemas. Neste caso, segundo Resende et al . (2014), os crit\u00e9rios para estratificar os ecossistemas devem levar em considera\u00e7\u00e3o os seus componentes. Vegeta\u00e7\u00e3o, ou plantas indicadoras, e solos, incluindo a sua forma externa ou relevo, s\u00e3o os principais, em n\u00edvel de detalhe. Em caso de aus\u00eancia de levantamentos de solos mais detalhados, a estratifica\u00e7\u00e3o do solo localmente a partir de indicadores ambientais, tem grande import\u00e2ncia pr\u00e1tica no sentido de facilitar a campo o reconhecimento das classes de solo ou de atributos importantes para o seu uso e manejo (LANI et al. , 2013). Os indicadores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos s\u00e3o muito importantes no monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o do meio ambiente, devendo ser sens\u00edveis o suficiente para detectar pequenas varia\u00e7\u00f5es no sistema. Tais indicadores devem integrar propriedades e processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos e representar propriedades ou fun\u00e7\u00f5es do ambiente que s\u00e3o mais dif\u00edceis de serem mensuradas. As informa\u00e7\u00f5es geradas pelo monitoramento ambiental podem ser usadas para definir a estrat\u00e9gia de manejo e preserva\u00e7\u00e3o em longo prazo dos recursos naturais; proteger e preservar a vida humana, animal e vegetal; proteger os mananciais; a qualidade do ar urbana; acompanhar as esp\u00e9cies amea\u00e7adas e a biodiversidade (SANTOS, 2017).","title":"6.1 Levantamentos de dados e de informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente"},{"location":"ii-sited-anais/leitura/#62-fichas-para-reflexao","text":"Este item foi elaborado a partir de documentos produzidos pelo professor Mauro Resende, idealizador das fichas para reflex\u00e3o, juntamente com os seus colaboradores. Para maior conhecimento e, ou para sanar poss\u00edveis d\u00favidas sobre a interpreta\u00e7\u00e3o ou elabora\u00e7\u00e3o das fichas para reflex\u00e3o, sugere-se consulta aos seguintes materiais: Resende et al . (2003) e Resende e Couto (2015). As fichas para reflex\u00e3o s\u00e3o materiais did\u00e1ticos em constante desenvolvimento e podem ser utilizados, segundo Resende e Couto (2015), na releitura de paisagens, fotos, gr\u00e1ficos, dados e at\u00e9 frases; como um est\u00edmulo na identifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (proposi\u00e7\u00f5es) pelo uso de perguntas gradativas. As perguntas sequenciais procuram guardar vincula\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o ou confirma\u00e7\u00e3o entre elas (lembrando, de certa forma, o Ensino Programado). Ainda segundo os autores, as Fichas para Reflex\u00e3o visam, ao mesmo tempo, identificar informa\u00e7\u00f5es sobre as partes, e, simultaneamente, estimular a associa\u00e7\u00e3o de ideias de forma l\u00f3gica, consistente. O m\u00e9todo \u00e9 essencialmente, um dirigir de observa\u00e7\u00f5es sequenciais, num encadeamento tal a criar um modelo conclusivo. A particularidade \u00e9 que essas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o induzidas atrav\u00e9s de perguntas sequenciais, levando ao uso da argumenta\u00e7\u00e3o para chegar a conclus\u00f5es consistentes (l\u00f3gicas). Como exemplo, apresenta-se abaixo modelo (Figura 6.1) proposto em trabalho ainda n\u00e3o publicado por Resende et al. (no prelo) e um modelo constru\u00eddo (Quadro 6.1), adaptado para quest\u00f5es ambientais ligadas a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o. 6.2 Fichas para reflex\u00e3o {width=\"5.927083333333333in\" height=\"8.385416666666666in\"} Figura 6.1: Ficha para reflex\u00e3o: Polui\u00e7\u00e3o Industrial. Fonte: Resende et al. (no prelo). Quadro 6.1: Ficha para reflex\u00e3o: Explora\u00e7\u00e3o de cascalho. +-----------------------------------------------------------------------+ | > Explora\u00e7\u00e3o de Cascalho | | > | | > {width=\"3.532800743657043in\" | | > height=\"2.6495997375328084in\"} | +=======================================================================+ | 1. - Quais dos componentes ambientais foram 4 - \u00c9 preciso conhecer | | o ambiente original, afetados drasticamente com o processo de bem | | como as caracter\u00edsticas naturais de toextra\u00e7\u00e3o de cascalho | | observado na imagem? dos os componentes afetados, para nortear as | | decis\u00f5es quando do plano das a\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o ambiental? | | | | 2. - Ser\u00e1 que componentes como a vegeta\u00e7\u00e3o, 5 - Mesmo com uma | | precisa leitura e como relevo local e o solo, seriamente | | impactados preens\u00e3o do ambiente original, ser\u00e1 poss\u00edvel pela | | atividade de minera\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ser de- recomp\u00f4-lo nas mesmas | | condi\u00e7\u00f5es originais? | | | | vidamente recuperados, ap\u00f3s a atividade de minera\u00e7\u00e3o ser encerrada? | | | | 3. -- Nas condi\u00e7\u00f5es apresentadas, os materi- 6 - Sendo imposs\u00edvel | | retornar \u00e0s caracter\u00edsais de solo e de rocha desagregados poder\u00e3o | | ticas originais do ambiente com as a\u00e7\u00f5es de ser carreados para | | cursos de rios, pr\u00f3ximos recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender as | | caracao empreendimento, causando o seu assore- ter\u00edsticas dos | | componentes do ambiente local, | | | | > amento? bem como os processos de intera\u00e7\u00e3o entre eles, visando | | > recompor um novo ambiente, de forma que os seus componentes | | > consigam se desenvolver em um novo equil\u00edbrio e de forma integrada? | +-----------------------------------------------------------------------+ | > A recomposi\u00e7\u00e3o do ambiente impactado pela atividade de minera\u00e7\u00e3o \u00e9 | | > uma tarefa dif\u00edcil devido \u00e0s dr\u00e1sticas modifica\u00e7\u00f5es de componentes | | > da paisagem como relevo, solo e vegeta\u00e7\u00e3o, que muda toda a din\u00e2mica | | > do fluxo de energia, \u00e1gua e sedimentos numa bacia hidrogr\u00e1fica. | | > Neste caso, \u00e9 preciso reavaliar as novas condi\u00e7\u00f5es do ambiente | | > impactado, intervir com t\u00e9cnicas de estabiliza\u00e7\u00e3o do terreno, | | > redefini\u00e7\u00e3o de cursos de drenagem, recupera\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o do | | > solo perdido e revegeta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas impactadas, levando a um novo | | > equil\u00edbrio do sistema hidrogr\u00e1fico impactado. | +-----------------------------------------------------------------------+ 6.3 An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento","title":"6.2 Fichas para reflex\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/leitura/#63-analise-ambiental-com-geoprocessamento","text":"Como vimos ao longo do texto, a Leitura de Ambientes \u00e9 um exerc\u00edcio que re\u00fane uma grande diversidade de dados e informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas com o objetivo de orientar a tomada de decis\u00e3o sobre o uso, manejo, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, implicando uma avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais e culturais. Neste sentido, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o bastante \u00fateis, uma vez que oferecem diversas ferramentas para o levantamento, organiza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados espaciais (ARAUJO, 2017). O geoprocessamento abrange um conjunto de tecnologias como os Sistemas Globais de Navega\u00e7\u00e3o por Sat\u00e9lite (GNSS), que permitem o c\u00e1lculo da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, por meio dos conhecidos equipamentos de navega\u00e7\u00e3o por sat\u00e9lite, amplamente denominados de \"aparelhos de GPS\", atualmente muito acess\u00edveis, estando, inclusive dispon\u00edveis nos aparelhos de celular. Do mesmo modo, as tecnologias de Sensoriamento Remoto, especialmente por meio de imagens de sat\u00e9lite alcan\u00e7aram grande popularidade e acessibilidade, desde a implanta\u00e7\u00e3o de plataformas globais, a exemplo do Google Earth R . Finalmente, os Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas possibilitam o armazenamento, a integra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, sejam os dados prim\u00e1rios coletados em campo, sejam os dados secund\u00e1rios obtidos por meio de pesquisa bibliogr\u00e1fica ou por meio das plataformas de SIGWEB que disponibilizam uma grande variedade de dados (ARAUJO, 2017). A identifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas pela atividade de minera\u00e7\u00e3o envolve o levantamento e mensura\u00e7\u00e3o de diversos par\u00e2metros por meio de tecnologias diversas. Neste contexto, o mapeamento permite delinear a extens\u00e3o das \u00e1reas sob degrada\u00e7\u00e3o ambiental direta e indireta. A leitura e/ou produ\u00e7\u00e3o de mapas s\u00e3o etapas de grande aux\u00edlio na Leitura de Ambientes, tanto em uma etapa preparat\u00f3rio para as atividades de campo, quanto nas etapas subsequentes de an\u00e1lise e produ\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios finais e, assim, as t\u00e9cnicas de geoprocessamento s\u00e3o de grande utilidade os trabalhos a serem realizados em diversas \u00e1reas do conhecimento. ABNT (1999). Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. NBR 13030, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, Rio de Janeiro, RJ, 5p. ALL\u00c8GRE, C.J.; SCHNEIDER, S.H. A intricada Evolu\u00e7\u00e3o da Terra. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 8-23. ALMEIDA Jr. M.V.C. Minera\u00e7\u00e3o e Din\u00e2mica da Paisagem. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 42p. ARA\u00daJO, M.H.S. de. Fundamentos de geoprocessamento aplicados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas: UFRB, 2017. 58p. BARROS, J.N. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental aplicada \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 86p. BOFF, Leonardo. Nova era: a civiliza\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria. 3a ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1998, p. 73. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"2.4789534120734906in\"}BOMFIM, M. R. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais da atividade Mineraria. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 46p. CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade: adequabilidades / potencialidades e limita\u00e7\u00f5es frente ao uso e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. In: CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade do estado da Bahia. Salvador. CPRM, 2010. p. 75 -126. CARVALHO, E.M. DE; PINTO, S. DOS A.F.; FACINCANI, E.M. Aplica\u00e7\u00f5es do geoprocessamento para atualiza\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos. OBSERVATORIUM: Revista Eletr\u00f4nica de Geografia, v.6, n.17, 2014. p. 74-90. CARVALHO, E.K.M. de A.; SILVA, M.M.P. da; CARVALHO, J.R.M. de. percep\u00e7\u00e3o ambiental dos diferentes atores sociais de Vieir\u00f3polis, PB. Jo\u00e3o Pessoa. Qualitas. V.13, n. 1. 2012. P. 1-11. CHOO, C.W. Environmental scanning as information seeking and organizational learning. Toronto. Information Research, V.7, n.1. 2001. DAMASCENO, G.C. Geologia, minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 64p. 42 Refer\u00eancias DIAS, F.F. Percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o as empresas de lavra e beneficiamento de Bauxita no munic\u00edpio de Po\u00e7os de Caldas, MG. Campinas, UNICAMP, 2007. (Tese de Doutorado). DIXON JR., R.D. Homo Sapiens Versus The Internet. 2017. Dispon\u00edvel em: https://hackernoon. com/homo-sapiens-versus-the-internet-57fa096c09ab. Acesso em mar\u00e7o de 2018. DONADELLI, F. et al. Responsabilidade social na minera\u00e7\u00e3o e o ciclo pol\u00edtico local: o caso da Alcoa, em Juruti (Par\u00e1). RURIS - Revista do Centro de Estudos Rurais - UNICAMP, v. 10, n. 1, 30. 2016. ECODEBATE. No Par\u00e1, a guerra secreta pela bauxita. 2018. Dispon\u00edvel em: https://www. ecodebate.com.br/2016/08/25/no-para-a-guerra-secreta-pela-bauxita. Acesso em mar\u00e7o de 2018. HOUAISS, A.; VILLAR, M. de S. Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Objetiva, 2009. 1986p. LANI, J. L. ; CUNHA, A.M. ; MARCATTI, B. A. ; BURAK, D. L. ; ARAUJO, E. A. Percep\u00e7\u00e3o ambiental: base para o uso dos recursos naturais em moldes s\u00f3cio-ambientalmente sustent\u00e1veis. In: TOMAZ, M.A.; AMARAL, J.F.T. do; OLIVEIRA, F.L. de; COELHO, R.I. (Org.). T\u00f3picos especiais em produ\u00e7\u00e3o vegetal IV. 1ed. Alegre, ES: CAUFES, 2013, v. 1, p. 643-666. LOVELOCK, J. A vingan\u00e7a de Gaia. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 2006a. 160p. LOVELOCK, J. Gaia: cura para um planeta doente. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006b. 192p. MARIANO, C. Ecologia del Suelo. Dispon\u00edvel em: https://es.slideshare.net/Carlosmariano/ ecolcoga-de-suelos. 2009. Acesso em mar\u00e7o de 2018. MARIN, A.A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental e percep\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo. Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, vol. 3, n. 1, 2008. p. 203-222. MUGGLER, C.C.; RESENDE, M.; CARDOSO, I.M.; PINTO, O.C.B.; LOPES, L.M. Geologia e Mineralogia. SOL 114. Apostila. Imprensa Universit\u00e1ria -UFV. 1997.83p. MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA. Museu virtual. Dispon\u00edvel em: http://museugeologicodabahia.blogspot.com.br/.2010 . Acesso em mar\u00e7o de 2018. NACIF, P.G.S.; COSTA, L.M. da; SAADI, A.; FERNANDES FILHO, E.I.; KER, J.C.; COSTA, O.V.; MOREAU, M.S. Ambientes naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cachoeira. In: PRADO, P.I.; LNDAU, E.C.; MOURA, R.T.; PINTO, L.P.S.; FONSECA, G.A.B.; ALGER, K. (Orgs.) 2003. Corredor de Biodi43 versidade da Mata Atl\u00e2ntica do Sul da Bahia. Publica\u00e7\u00e3o em CD-ROM, Ilh\u00e9us, IESB/CI/CABS/UFMG/ UNICAMP. NASA. Earth Observatory. Dispon\u00edvel em: https://earthobservatory.nasa.gov/IOTD /view.php?id=885. Acesso em mar\u00e7o de 2018. NASCIMENTO, M. Amaz\u00f4nia ganha 230 mil hectares de \u00e1reas protegidas. Dispon\u00edvel em: http://www. brasil.gov.br/meio-ambiente/2016/12/amazonia-ganha-230-mil-hectares-de-areas- protegidas/21-12amazonia-ganha.jpg/view. Acesso em mar\u00e7o de 2018. PINTER, N.; BRANDON, N.T. Como a eros\u00e3o constr\u00f3i montanhas. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 64-75. PRESS, F.; SILVER, R.; GROTZINGER, J. JORDAN, T.H. Para entender a Terra. Porto Alegre, Bookman, 2006. 656p. PRIETO, V.M. Los recursos energ\u00e9ticos en la actualidad. Dispon\u00edvel em: http://cmcmotivaos. blogspot.com.br/2011/11/los-recursos-energeticos-en-la.html. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. RAMOS, M.A.V. Controle e monitoramento ambiental na minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 45p. RESENDE, M; REZENDE, S.B.; RESENDE, M.M.; COELHO, M.M.; CUNHA, A. de M.; LANI, J.L. Fichas para reflex\u00e3o: interpretando o que v\u00ea, recordando o que sabe. Vi\u00e7osa: NEPUT / UFV, no prelo. RESENDE, M.; CURI, N.; REZENDE, S.B.; CORR\u00caA, G.F.; KER, J.C. Pedologia: base para distin\u00e7\u00e3o de ambientes. Lavras: Editora UFLA, 2014, 378p. RESENDE, M.; LANI, J. L. ; FRANCELINO, M. ; REZENDE, S.B. de. Quest\u00f5es ambientais -- Brasil (CD ROOM). 1. ed. Vi\u00e7osa -- MG: NEPUT / UFV, 2003. v. 1. RESENDE, M.; LANI, J. L.; CERQUEIRA, A. F.; RESENDE, M.M. Bacia do rio Itapemirim: aspectos ecol\u00f3gicos. Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos. Bras\u00edlia, EMCAPA. 1993a. 46p. RESENDE, M.; LANI, J. L.; FEITOZA, L.R. Assentamento de pequenos agricultores no Estado do Esp\u00edrito Santo: ambiente, homem e institui\u00e7\u00f5es. Vit\u00f3ria, EMCAPA/UFV. 1993b. 152p. RESENDE, M; COUTO, E.G. Fichas para reflex\u00e3o. Cuiab\u00e1, 2015. 44 Refer\u00eancias RIBEIRO, A. Serra dos Caraj\u00e1s. 2003. Dispon\u00edvel em: https://www.infoescola.com/geografia/ serra-dos-carajas/. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. SANTOS, J.A.G. Recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 44p. SANTOS, M. Por uma geografia nova. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008a. 285p. SANTOS, M. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008b. 118p. SANTOS, H.G. dos; HOCHM\u00dcLLER, D.P.; CAVALCANTI; A.C.; R\u00caGO, R.S.; KER, J.C.; ACH\u00c1 PANOSO, L.; AMARAL, J.A.M. do. Procedimentos normativos de levantamentos pedol\u00f3gicos. Bras\u00edlia, EMBRAPA/SPI, 1995. 115p. SCHIMADA, H. Recursos Minerais: natureza, extra\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia, usos e implica\u00e7\u00f5es ambientais. Dispon\u00edvel em: https://pt.slideshare.net/igeologicosp/recursos-minerais-natureza-extrao-i-shimada2012 . Acesso em mar\u00e7o de 2018. SILVA, C. F. A; VALAD\u00c3O, R.C. Relevo antropog\u00eanico: minera\u00e7\u00e3o de ferro e a interfer\u00eancia humana. 1o Ed. Curitiba: Appris. 2016. SILVA, M. M. P. da; LEITE, V. D. Estrat\u00e9gias para Realiza\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Escolas do Ensino Fundamental. Rev. eletr\u00f4nica Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, v. 20, 2008. SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA. Granito Azul Bahia\". 2017. C\u00e2mara \u00cdtalo-Brasileira de com\u00e9rcio e ind\u00fastria do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: http://camaraitaliana.com.br/ associados/sociedade-marmifera-brasileira/. Acesso em mar\u00e7o de 2018. TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M.; FAIRCHILD, T.R.; TAIOLI, F. Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo. Oficina de Textos. 2009.2ed. 2003. 623p. VASCONCELLOS FILHO, P. de. An\u00e1lise ambiental para o planejamento estrat\u00e9gico. Rio de Janeiro. Rev. Adm. Emp. 19(2): 115-127. 1979. VIEIRA, A.C. Samarco protocola Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o. Revista Minera\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade. 2017. Dispon\u00edvel em: . Acesso em: mar\u00e7o de 2018. ZHOURI, A. et al. O desastre da Samarco e a pol\u00edtica das afeta\u00e7\u00f5es: classifica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que produzem o sofrimento social . Ci\u00eancia e Cultura, v. 68, n. 3, p. 36--40, 2016. {width=\"8.264958442694663in\" height=\"11.690160761154855in\"}","title":"6.3 An\u00e1lise ambiental com geoprocessamento"},{"location":"ii-sited-anais/percepcao/","text":"Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } O meio ambiente, ou simplesmente ambiente, \u00e9 o conjunto de todo o patrim\u00f4nio natural ou f\u00edsico, artificial e cultural que possibilita o desenvolvimento equilibrado da vida em todas as suas formas (BOFF, 1998). Nesse contexto, o planeta Terra \u00e9 o ambiente de todos os organismos que nele habitam, um sistema complexo e din\u00e2mico, composto por v\u00e1rios sub-sistemas que interagem entre si. De acordo com Resende et al . (1993b), o homem, no seu processo evolutivo, tem testemunhado muitos problemas ambientais e, diante deles, tem assumido duas atitudes: ou os enfrenta tentando reduzi-los ou, de uma forma n\u00e3o menos engenhosa, busca conviver com eles. Visando compreender o seu papel no ambiente e encontrar meios de se desenvolver de forma equilibrada com o todo, o Homem tem utilizado diferentes m\u00e9todos sendo o primeiro deles, muitas vezes de forma inconsciente, o ato de perceber o mundo ao seu redor. Perceber significa tomar consci\u00eancia de, por meio dos sentidos; captar com a intelig\u00eancia, compreender (HOUAISS e VILLAR, 2009); para Marin (2008), segundo dicion\u00e1rios da l\u00edngua portuguesa, significa ato ou efeito de perceber; combina\u00e7\u00e3o dos sentidos no reconhecimento de um objeto; recep\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo; faculdade de conhecer independentemente dos sentidos; sensa\u00e7\u00e3o; intui\u00e7\u00e3o; ideia; imagem; representa\u00e7\u00e3o intelectual. A mesma autora, citando Hochberg (1973), destaca que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos mais antigos temas de especula\u00e7\u00e3o e pesquisa no estudo do homem. Estuda-se a percep\u00e7\u00e3o numa tentativa de explicar as observa\u00e7\u00f5es do homem do mundo que o rodeia. A quest\u00e3o ambiental e sua suposta percep\u00e7\u00e3o constitui um meio para uma reflex\u00e3o em torno das pr\u00e1ticas de responsabilidade e educa\u00e7\u00e3o ambiental, de modo que seja capaz de minimizar constantes e crescentes agravos ambientais existentes em contexto geogr\u00e1ficos espec\u00edficos (CARVALHO et al ., 2012). Nesse contexto, a percep\u00e7\u00e3o ambiental pode ser entendida como uma tomada de consci\u00eancia do ambiente pela sociedade, ou seja, o ato de perceber o ambiente que se est\u00e1 inserido, aprendendo a proteger e a cuidar dele (FAGGIONATO, 2011 citada por CARVALHO et al ., 2012). A percep\u00e7\u00e3o inadequada da realidade promove a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais de maneira insustent\u00e1vel, comprometendo a estabilidade ambiental e social. Para realiza\u00e7\u00e3o dos processos de educa\u00e7\u00e3o, planejamento e gerenciamento voltados \u00e0s quest\u00f5es ambientais \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer a percep\u00e7\u00e3o ambiental do grupo envolvido (SILVA e LEITE, 2008), principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos profissionais que v\u00e3o atuar para eleger e aplicar t\u00e9cnicas para minimizar, remediar e, ou recuperar poss\u00edveis impactos causados ao meio pela interven\u00e7\u00e3o humana. Existem diferentes formas para se perceber o ambiente, principalmente por meio da an\u00e1lise integrada dos diferentes componentes do sistema bi\u00f3tico e abi\u00f3tico e suas intera\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, a an\u00e1lise do ambiente \u00e9 utilizada por diferentes \u00e1reas do conhecimento com o objetivo comum de fornecer elementos e uma vis\u00e3o global sobre as complexas intera\u00e7\u00f5es que ocorre entre os componentes ambientais, na busca pelo desenvolvimento em bases sustent\u00e1veis. De acordo com Marin (2008), as pesquisas sobre percep\u00e7\u00e3o se desenvolveram originalmente da psicologia e, mais recentemente nas diferentes \u00e1reas do conhecimento, tais como a psicologia ambiental a arquitetura e urbanismo, a geografia e a filosofia. Nas \u00e1reas de Economia e Marketing, a an\u00e1lise do ambiente ou environmental scanning \u00e9 utilizada segundo Choo (2001) como aquisi\u00e7\u00e3o e uso de informa\u00e7\u00f5es sobre eventos, tend\u00eancias e relacionamentos no ambiente externo de uma organiza\u00e7\u00e3o, cujo conhecimento ajudaria no planejamento da a\u00e7\u00e3o futura da organiza\u00e7\u00e3o. Para Vasconcellos Filho (1979), empres\u00e1rios e administradores reconhecem que a ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de planejamento estrat\u00e9gico nas empresas \u00e9 a melhor alternativa para uma organiza\u00e7\u00e3o que procura garantir sua sobreviv\u00eancia e desenvolvimento, por meio de maior intera\u00e7\u00e3o com o ambiente no qual opera. Neste caso, a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise ambiental \u00e9 o \u00fanico caminho para que tal conhecimento seja alcan\u00e7ado. Segundo Santos (2008a), a an\u00e1lise dos sistemas prestou grandes servi\u00e7os \u00e0s disciplinas exatas para o progresso das quais ele contribuiu. Tamb\u00e9m nas \u00e1reas das Ci\u00eancias Humanas, inclusive a Geografia, este m\u00e9todo \u00e9 utilizado. Para o autor, o espa\u00e7o, objeto essencial dos estudos geogr\u00e1ficos, sendo considerado como um sistema, independentemente da sua dimens\u00e3o, seria suscept\u00edvel de uma an\u00e1lise correspondente. De acordo com Abler et al ., (1971, p. 54) citado por Santos (2008a), Fred Luckermann defende que \u201co ge\u00f3grafo deve conceber os pontos da terra como partes de um sistema relacionado uns com os outros, segundo diferentes n\u00edveis de intera\u00e7\u00e3o\u201d. Nesse sentido, o espa\u00e7o pode ser considerado em termo de ecossistema. O espa\u00e7o deve ser considerado como uma totalidade, a exemplo da pr\u00f3pria sociedade que lhe da vida (SANTOS, 2008b). Os estudos que buscam fornecer o conhecimento das percep\u00e7\u00f5es est\u00e3o se tornando mais comuns, avaliando como diferentes grupos de pessoas percebem os lugares e as paisagens onde nascem, crescem, trabalham, vivem e morrem (DIAS, 2007). O estudo e planejamento de uso da terra \u00e9 sempre realizado em uma unidade f\u00edsica de planejamento que pode ser conceituada como o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, diferenciado por determinados crit\u00e9rios e considerado para a realiza\u00e7\u00e3o dos diversos trabalhos. Essa unidade f\u00edsica de planejamento pode ser, por exemplo, um ecossistema, um munic\u00edpio, uma bacia hidrogr\u00e1fica ou uma propriedade rural. Estudos de unidades f\u00edsicas naturais, como as bacias hidrgr\u00e1ficas, possibilitam avalia\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis usos pertinentes aos diferentes potenciais ecol\u00f3gicos das v\u00e1rias regi\u00f5es naturais, sobre os quais a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica exerce press\u00e3o. Normalmente, associado a isso, busca-se ainda o entendimento da autorregula\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o desses sistemas, principalmente a partir da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (NACIF et al ., 2003). A an\u00e1lise da din\u00e2mica da paisagem, principalmente se realizada dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica, revela o papel dos seus componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos como elementos unificadores dos ecossistemas e das atividades antr\u00f3picas. Pode-se ent\u00e3o perceber neste espa\u00e7o delimitado do ambiente os interessantes elos conectores entre os processos naturais e os processos sociais. Por isso \u00e9 altamente relevante o entendimento do conceito de bacias hidrogr\u00e1ficas (Figura 5.1) O planejamento e/ou exerc\u00edcio da conserva\u00e7\u00e3o t\u00eam frequentemente enfoques reducionistas e aplica-se apenas a segmentos da paisagem geral, o que leva ao desequil\u00edbrio do ambiente natural. Portanto, a bacia de drenagem, particularmente a pequena bacia, parece localizar, de forma natural, o problema da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em raz\u00e3o da interdepend\u00eancia dos atributos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos no seu interior. Parece l\u00f3gico, neste caso, que a pequena bacia de drenagem seja considerada como unidade fundamental de trabalho na conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (RESENDE et al ., 2014). Figura 5.1: Vis\u00e3o geral de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Fonte: RESENDE et al ., 1993a. De acordo com Santos (2017), a maioria das paisagens naturais s\u00e3o compostas de bacias de drenagem que, por sua vez, consistem em declives de colinas e canais de riachos em um arranjo ordenado para transportar efetivamente \u00e1gua e sedimentos. Estes ambientes s\u00e3o perturbados durante a minera\u00e7\u00e3o e, neste caso, o car\u00e1ter do equil\u00edbrio p\u00f3s-regenera\u00e7\u00e3o difere da condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio original porque as propriedades geol\u00f3gicas e do solo n\u00e3o podem ser replicadas. Neste caso, o plano de recupera\u00e7\u00e3o de ambientes impactados pela minera\u00e7\u00e3o deve abordar a reconstru\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, o projeto topogr\u00e1fico, a substitui\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do solo, a revegeta\u00e7\u00e3o, o monitoramento e manuten\u00e7\u00e3o do local. A investiga\u00e7\u00e3o do ambiente depende da compreens\u00e3o do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o ao meio que o cerca e de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que auxiliem a enxergar o que os componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos e as fei\u00e7\u00f5es ambientais expressam, refletindo os processos e din\u00e2micas advindos da intera\u00e7\u00e3o entre eles. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a evolu\u00e7\u00e3o do planeta e de sua atmosfera deu origem a vida, que determinou todo o desenvolvimento posterior. Nosso futuro depende da interpreta\u00e7\u00e3o desse passado geol\u00f3gico, considerando as mudan\u00e7as, boas e m\u00e1s, que nos aguardam.","title":"**Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental**"},{"location":"ii-sited-anais/percepcao/#percepcao-e-analise-ambiental","text":"p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } O meio ambiente, ou simplesmente ambiente, \u00e9 o conjunto de todo o patrim\u00f4nio natural ou f\u00edsico, artificial e cultural que possibilita o desenvolvimento equilibrado da vida em todas as suas formas (BOFF, 1998). Nesse contexto, o planeta Terra \u00e9 o ambiente de todos os organismos que nele habitam, um sistema complexo e din\u00e2mico, composto por v\u00e1rios sub-sistemas que interagem entre si. De acordo com Resende et al . (1993b), o homem, no seu processo evolutivo, tem testemunhado muitos problemas ambientais e, diante deles, tem assumido duas atitudes: ou os enfrenta tentando reduzi-los ou, de uma forma n\u00e3o menos engenhosa, busca conviver com eles. Visando compreender o seu papel no ambiente e encontrar meios de se desenvolver de forma equilibrada com o todo, o Homem tem utilizado diferentes m\u00e9todos sendo o primeiro deles, muitas vezes de forma inconsciente, o ato de perceber o mundo ao seu redor. Perceber significa tomar consci\u00eancia de, por meio dos sentidos; captar com a intelig\u00eancia, compreender (HOUAISS e VILLAR, 2009); para Marin (2008), segundo dicion\u00e1rios da l\u00edngua portuguesa, significa ato ou efeito de perceber; combina\u00e7\u00e3o dos sentidos no reconhecimento de um objeto; recep\u00e7\u00e3o de um est\u00edmulo; faculdade de conhecer independentemente dos sentidos; sensa\u00e7\u00e3o; intui\u00e7\u00e3o; ideia; imagem; representa\u00e7\u00e3o intelectual. A mesma autora, citando Hochberg (1973), destaca que a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos mais antigos temas de especula\u00e7\u00e3o e pesquisa no estudo do homem. Estuda-se a percep\u00e7\u00e3o numa tentativa de explicar as observa\u00e7\u00f5es do homem do mundo que o rodeia. A quest\u00e3o ambiental e sua suposta percep\u00e7\u00e3o constitui um meio para uma reflex\u00e3o em torno das pr\u00e1ticas de responsabilidade e educa\u00e7\u00e3o ambiental, de modo que seja capaz de minimizar constantes e crescentes agravos ambientais existentes em contexto geogr\u00e1ficos espec\u00edficos (CARVALHO et al ., 2012). Nesse contexto, a percep\u00e7\u00e3o ambiental pode ser entendida como uma tomada de consci\u00eancia do ambiente pela sociedade, ou seja, o ato de perceber o ambiente que se est\u00e1 inserido, aprendendo a proteger e a cuidar dele (FAGGIONATO, 2011 citada por CARVALHO et al ., 2012). A percep\u00e7\u00e3o inadequada da realidade promove a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais de maneira insustent\u00e1vel, comprometendo a estabilidade ambiental e social. Para realiza\u00e7\u00e3o dos processos de educa\u00e7\u00e3o, planejamento e gerenciamento voltados \u00e0s quest\u00f5es ambientais \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer a percep\u00e7\u00e3o ambiental do grupo envolvido (SILVA e LEITE, 2008), principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos profissionais que v\u00e3o atuar para eleger e aplicar t\u00e9cnicas para minimizar, remediar e, ou recuperar poss\u00edveis impactos causados ao meio pela interven\u00e7\u00e3o humana. Existem diferentes formas para se perceber o ambiente, principalmente por meio da an\u00e1lise integrada dos diferentes componentes do sistema bi\u00f3tico e abi\u00f3tico e suas intera\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, a an\u00e1lise do ambiente \u00e9 utilizada por diferentes \u00e1reas do conhecimento com o objetivo comum de fornecer elementos e uma vis\u00e3o global sobre as complexas intera\u00e7\u00f5es que ocorre entre os componentes ambientais, na busca pelo desenvolvimento em bases sustent\u00e1veis. De acordo com Marin (2008), as pesquisas sobre percep\u00e7\u00e3o se desenvolveram originalmente da psicologia e, mais recentemente nas diferentes \u00e1reas do conhecimento, tais como a psicologia ambiental a arquitetura e urbanismo, a geografia e a filosofia. Nas \u00e1reas de Economia e Marketing, a an\u00e1lise do ambiente ou environmental scanning \u00e9 utilizada segundo Choo (2001) como aquisi\u00e7\u00e3o e uso de informa\u00e7\u00f5es sobre eventos, tend\u00eancias e relacionamentos no ambiente externo de uma organiza\u00e7\u00e3o, cujo conhecimento ajudaria no planejamento da a\u00e7\u00e3o futura da organiza\u00e7\u00e3o. Para Vasconcellos Filho (1979), empres\u00e1rios e administradores reconhecem que a ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de planejamento estrat\u00e9gico nas empresas \u00e9 a melhor alternativa para uma organiza\u00e7\u00e3o que procura garantir sua sobreviv\u00eancia e desenvolvimento, por meio de maior intera\u00e7\u00e3o com o ambiente no qual opera. Neste caso, a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise ambiental \u00e9 o \u00fanico caminho para que tal conhecimento seja alcan\u00e7ado. Segundo Santos (2008a), a an\u00e1lise dos sistemas prestou grandes servi\u00e7os \u00e0s disciplinas exatas para o progresso das quais ele contribuiu. Tamb\u00e9m nas \u00e1reas das Ci\u00eancias Humanas, inclusive a Geografia, este m\u00e9todo \u00e9 utilizado. Para o autor, o espa\u00e7o, objeto essencial dos estudos geogr\u00e1ficos, sendo considerado como um sistema, independentemente da sua dimens\u00e3o, seria suscept\u00edvel de uma an\u00e1lise correspondente. De acordo com Abler et al ., (1971, p. 54) citado por Santos (2008a), Fred Luckermann defende que \u201co ge\u00f3grafo deve conceber os pontos da terra como partes de um sistema relacionado uns com os outros, segundo diferentes n\u00edveis de intera\u00e7\u00e3o\u201d. Nesse sentido, o espa\u00e7o pode ser considerado em termo de ecossistema. O espa\u00e7o deve ser considerado como uma totalidade, a exemplo da pr\u00f3pria sociedade que lhe da vida (SANTOS, 2008b). Os estudos que buscam fornecer o conhecimento das percep\u00e7\u00f5es est\u00e3o se tornando mais comuns, avaliando como diferentes grupos de pessoas percebem os lugares e as paisagens onde nascem, crescem, trabalham, vivem e morrem (DIAS, 2007). O estudo e planejamento de uso da terra \u00e9 sempre realizado em uma unidade f\u00edsica de planejamento que pode ser conceituada como o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, diferenciado por determinados crit\u00e9rios e considerado para a realiza\u00e7\u00e3o dos diversos trabalhos. Essa unidade f\u00edsica de planejamento pode ser, por exemplo, um ecossistema, um munic\u00edpio, uma bacia hidrogr\u00e1fica ou uma propriedade rural. Estudos de unidades f\u00edsicas naturais, como as bacias hidrgr\u00e1ficas, possibilitam avalia\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis usos pertinentes aos diferentes potenciais ecol\u00f3gicos das v\u00e1rias regi\u00f5es naturais, sobre os quais a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica exerce press\u00e3o. Normalmente, associado a isso, busca-se ainda o entendimento da autorregula\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o desses sistemas, principalmente a partir da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (NACIF et al ., 2003). A an\u00e1lise da din\u00e2mica da paisagem, principalmente se realizada dentro de uma bacia hidrogr\u00e1fica, revela o papel dos seus componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos como elementos unificadores dos ecossistemas e das atividades antr\u00f3picas. Pode-se ent\u00e3o perceber neste espa\u00e7o delimitado do ambiente os interessantes elos conectores entre os processos naturais e os processos sociais. Por isso \u00e9 altamente relevante o entendimento do conceito de bacias hidrogr\u00e1ficas (Figura 5.1) O planejamento e/ou exerc\u00edcio da conserva\u00e7\u00e3o t\u00eam frequentemente enfoques reducionistas e aplica-se apenas a segmentos da paisagem geral, o que leva ao desequil\u00edbrio do ambiente natural. Portanto, a bacia de drenagem, particularmente a pequena bacia, parece localizar, de forma natural, o problema da conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, em raz\u00e3o da interdepend\u00eancia dos atributos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos no seu interior. Parece l\u00f3gico, neste caso, que a pequena bacia de drenagem seja considerada como unidade fundamental de trabalho na conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (RESENDE et al ., 2014). Figura 5.1: Vis\u00e3o geral de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Fonte: RESENDE et al ., 1993a. De acordo com Santos (2017), a maioria das paisagens naturais s\u00e3o compostas de bacias de drenagem que, por sua vez, consistem em declives de colinas e canais de riachos em um arranjo ordenado para transportar efetivamente \u00e1gua e sedimentos. Estes ambientes s\u00e3o perturbados durante a minera\u00e7\u00e3o e, neste caso, o car\u00e1ter do equil\u00edbrio p\u00f3s-regenera\u00e7\u00e3o difere da condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio original porque as propriedades geol\u00f3gicas e do solo n\u00e3o podem ser replicadas. Neste caso, o plano de recupera\u00e7\u00e3o de ambientes impactados pela minera\u00e7\u00e3o deve abordar a reconstru\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, o projeto topogr\u00e1fico, a substitui\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do solo, a revegeta\u00e7\u00e3o, o monitoramento e manuten\u00e7\u00e3o do local. A investiga\u00e7\u00e3o do ambiente depende da compreens\u00e3o do indiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o ao meio que o cerca e de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que auxiliem a enxergar o que os componentes bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos e as fei\u00e7\u00f5es ambientais expressam, refletindo os processos e din\u00e2micas advindos da intera\u00e7\u00e3o entre eles. Segundo Alll\u00e8gre e Schneider (2013), a evolu\u00e7\u00e3o do planeta e de sua atmosfera deu origem a vida, que determinou todo o desenvolvimento posterior. Nosso futuro depende da interpreta\u00e7\u00e3o desse passado geol\u00f3gico, considerando as mudan\u00e7as, boas e m\u00e1s, que nos aguardam.","title":"Percep\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise Ambiental"},{"location":"ii-sited-anais/producao/","text":"Produ\u00e7\u00e3o Universidade Federal do Rec\u00f4ncavo da Bahia Silvio Luiz de Oliveira Soglia - Reitor Georgina Gon\u00e7alves dos Santos - Vice Reitora Superintend\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Aberta e a Dist\u00e2ncia - SEAD Adilson Gomes dos Santos - Superintendente | Coordenador UAB Sabrina Carvalho Machado | Coordenadora Adjunta UAB Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Ambientais e Biol\u00f3gicas - CCAAB Elvis Lima Vieira | Diretor Josival Santos Souza | Vice-Diretor Marcela Rebou\u00e7as Bomfim - Coordenadora do Curso Especializa\u00e7\u00e3o em Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente - EaD Giselle Chagas Damasceno Vice-Coordenadora do Curso Especializa\u00e7\u00e3o em Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente - EaD Equipe de Produ\u00e7\u00e3o da SEAD Revis\u00e3o Textual Dayane Sousa Alves Diagrama\u00e7\u00e3o Carlos Andr\u00e9 Lima de Matos Produ\u00e7\u00e3o Geral Agesandro Azevedo de Souza Jonatas de Freitas Santos Eleazar Gerardo Madriz Lozada Sueli Menezes Rodrigues Ravi Oliveira dos Santos Gilvan Silva dos Santos Luiz Artur dos Santos da Silva William da Silva Pereira Alberto Roque Cerqueira de Azevedo Lailson Brito Casa N\u25e61 - Campus Universit\u00e1rio. Telefone: (75) 3621-6922. Rua Rui Barbosa, 710 - Centro. Cruz das Almas-BA.","title":"Produ\u00e7\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/producao/#producao","text":"Universidade Federal do Rec\u00f4ncavo da Bahia Silvio Luiz de Oliveira Soglia - Reitor Georgina Gon\u00e7alves dos Santos - Vice Reitora Superintend\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Aberta e a Dist\u00e2ncia - SEAD Adilson Gomes dos Santos - Superintendente | Coordenador UAB Sabrina Carvalho Machado | Coordenadora Adjunta UAB Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Ambientais e Biol\u00f3gicas - CCAAB Elvis Lima Vieira | Diretor Josival Santos Souza | Vice-Diretor Marcela Rebou\u00e7as Bomfim - Coordenadora do Curso Especializa\u00e7\u00e3o em Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente - EaD Giselle Chagas Damasceno Vice-Coordenadora do Curso Especializa\u00e7\u00e3o em Minera\u00e7\u00e3o e Meio Ambiente - EaD Equipe de Produ\u00e7\u00e3o da SEAD Revis\u00e3o Textual Dayane Sousa Alves Diagrama\u00e7\u00e3o Carlos Andr\u00e9 Lima de Matos Produ\u00e7\u00e3o Geral Agesandro Azevedo de Souza Jonatas de Freitas Santos Eleazar Gerardo Madriz Lozada Sueli Menezes Rodrigues Ravi Oliveira dos Santos Gilvan Silva dos Santos Luiz Artur dos Santos da Silva William da Silva Pereira Alberto Roque Cerqueira de Azevedo Lailson Brito Casa N\u25e61 - Campus Universit\u00e1rio. Telefone: (75) 3621-6922. Rua Rui Barbosa, 710 - Centro. Cruz das Almas-BA.","title":"Produ\u00e7\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/recursos/","text":"Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } Os processos internos e externos da Terra proporcionaram um ambiente capaz de sustentar a vida: uma atmosfera respir\u00e1vel, oceanos, solos ricos e um clima moderado. A humanidade progrediu para uma vida de melhor qualidade individual, quando aprendeu a extrair e utilizar os minerais (PRESS et al ., 2006). Figura 3.1: Evolu\u00e7\u00e3o humana e tecnologia. Fonte: DIXON JR. (2017). Os recursos materiais da Terra s\u00e3o todas e qualquer subst\u00e2ncia extra\u00edda do meio inorg\u00e2nico na superf\u00edcie (pedosfera) ou sub-superf\u00edcie da Terra (litosfera). Podem ser Recursos Minerais (minerais e rochas), Recursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos (combust\u00edveis f\u00f3sseis: carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s; ur\u00e2nio e energia nuclear). Os diferentes tipos de dep\u00f3sitos minerais existentes na crosta terrestre est\u00e3o diretamente relacionados ao ambiente geotect\u00f4nico de forma\u00e7\u00e3o. Observa-se que um determinado tipo ou um conjunto de mineraliza\u00e7\u00f5es, encontra-se condicionado n\u00e3o s\u00f3 a um \u00fanico, mas a mais de um tipo de fei\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica (DAMASCENO, 2017). Segundo Press et al. (2006), a teoria das placas tect\u00f4nicas ajuda a entender a origem dos dep\u00f3sitos de min\u00e9rio e pode levar a descoberta de novos. Os dep\u00f3sitos minerais terrestres podem estar associados aos diferentes tipos de rochas (\u00edgneas, metam\u00f3rficas e sedimentares) que comp\u00f5em a litosfera, bem como a dep\u00f3sitos (sedimentares, later\u00edticos e sup\u00e9rgenos) e a solos (Figura 3.2). Figura 3.2: Dep\u00f3sitos minerais: (a) Garimpo de ouro explorado em perfil later\u00edtico (Gentio do Ouro, BA); (b) Explora\u00e7\u00e3o em solo arenoso (Regi\u00e3o Metropolitana de Salvador, BA). Fonte: (CARVALHO e RAMOS (2010) (c) Drusa de Quartzo - Garimpo Bojo do Ioi\u00f4 - Brotas de Maca\u00fabas (fonte: MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA, 2010); (d) \u201cGranito Azul Bahia\u201d (fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017). Fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017. Os elementos qu\u00edmicos da crosta terrestre est\u00e3o amplamente distribu\u00eddos em muitos tipos de minerais, encontrados em uma grande variedade de rochas. Em muitos locais, qualquer elemento espec\u00edfico ser\u00e1 encontrado homogeneizado com outros elementos, em quantidades pr\u00f3ximas \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na crosta. A exist\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es mais altas de um determinado elemento na crosta significa que ele passou por algum processo geol\u00f3gico capaz de segreg\u00e1-lo em quantidades muito maiores do que o normal. As altas concentra\u00e7\u00f5es de elementos s\u00e3o encontradas em um n\u00famero limitado de ambientes geol\u00f3gicos espec\u00edficos (PRESS, et al ., 2006), mas podem representar desde por\u00e7\u00f5es relativamente restritas at\u00e9 grandes massas de crostas terrestres onde a pr\u00f3pria rocha ou um ou mais de seus constituintes despertam um interesse utilit\u00e1rio (TEIXEIRA et al ., 2009). O manto de intemperismo, constitu\u00eddo por uma assembleia de minerais secund\u00e1rios e minerais prim\u00e1rios resistentes, pode gerar dois diferentes tipos de produtos: os solos e os dep\u00f3sitos minerais later\u00edticos e, ou sup\u00e9rgenos. Os solos representam uma importante fonte de material para obras de engenharia, principalmente nos climas tropicais e equatoriais, onde os perfis atingem grandes espessuras (TEIXEIRA et al ., 2009). Neste caso, os componentes minerais dos solos podem ser utilizados na sua totalidade ou em partes, para diferentes fins. Os dep\u00f3sitos later\u00edticos, tamb\u00e9m chamados de residuais, podem ser formados por processos que levam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e sua concentra\u00e7\u00e3o por acumula\u00e7\u00e3o relativa por causa da perda de mat\u00e9ria do perfil durante a altera\u00e7\u00e3o ou por destrui\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e forma\u00e7\u00e3o de minerais secund\u00e1rios mais ricos do que o mineral prim\u00e1rio no elemento de interesse (TEIXEIRA et al ., 2009). Os processos sup\u00e9rgenos (confundidos normalmente com o intemperismo) s\u00e3o extremamente importantes em raz\u00e3o de propiciarem uma reconcentra\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es a partir de um min\u00e9rio prim\u00e1rio que, \u00e0s vezes, encontra-se em concentra\u00e7\u00f5es (teores) antiecon\u00f4micos. Desta forma, esses processos podem viabilizar a lavra de determinados tipos de bens minerais. As condi\u00e7\u00f5es de clima tropical (quente e \u00famido) favorecem a atua\u00e7\u00e3o desse mecanismo reconcentrador. O min\u00e9rio superg\u00eanico ocorre em duas regi\u00f5es distintas: a zona oxidada e a zona superg\u00eanica ou de cementa\u00e7\u00e3o, diretamente relacionada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. J\u00e1 os dep\u00f3sitos sedimentares constituem um grande grupo que, normalmente, apresentam mineraliza\u00e7\u00f5es composicional, pouco complexas e, mineralogicamente menos variadas. Quase sempre constituem dep\u00f3sitos bastante extensos, distribu\u00eddos por grandes \u00e1reas e com reservas minerais bastante significativas. Podem ser classificados em singen\u00e9ticos e epigen\u00e9ticos (DAMASCENO, 2017). Os recursos energ\u00e9ticos (figura 3.3) usados atualmente podem ser classificados de v\u00e1rias formas, a mais usual baseia-se na possibilidade de renova\u00e7\u00e3o (renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis) numa escala de tempo compat\u00edvel com a expectativa de vida do ser humano. Entre os recursos renov\u00e1veis est\u00e3o a biomassa, a hidroeletricidade, a energia solar, a energia e\u00f3lica, a energia produzidas pelas mar\u00e9s e aquela aproveitada das ondas. Como n\u00e3o renov\u00e1veis tem-se os combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural), a energia nuclear e a energia geot\u00e9rmica (PRESS, et al ., 2006; TEIXEIRA et al ., 2009). O uso de recursos finitos da Terra, sem considerar a fragilidade desse sistema, pode levar a exaust\u00e3o dos recursos e \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos perigosos. Pode, tamb\u00e9m, desencadear mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com s\u00e9rias consequ\u00eancias (PRESS et al ., 2006). Para muitos cientistas, a exemplo de Press et al. (2006), o desafio para a esp\u00e9cie humana \u00e9 usar de forma s\u00e1bia e equitativa os recursos, para garantir um futuro sustent\u00e1vel. Mas, segundo Lovelock (2006a), o caminho mais sensato seria repensar a cren\u00e7a no desenvolvimento sustent\u00e1vel e na energia renov\u00e1vel e pensar em economizar energia como \u00fanico caminho \u00e0 garantia da sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana no planeta Terra. Figura 3.3: Recursos Energ\u00e9ticos (PRIETO, 2011).","title":"**Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra**"},{"location":"ii-sited-anais/recursos/#recursos-minerais-e-energeticos-da-terra","text":"p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } Os processos internos e externos da Terra proporcionaram um ambiente capaz de sustentar a vida: uma atmosfera respir\u00e1vel, oceanos, solos ricos e um clima moderado. A humanidade progrediu para uma vida de melhor qualidade individual, quando aprendeu a extrair e utilizar os minerais (PRESS et al ., 2006). Figura 3.1: Evolu\u00e7\u00e3o humana e tecnologia. Fonte: DIXON JR. (2017). Os recursos materiais da Terra s\u00e3o todas e qualquer subst\u00e2ncia extra\u00edda do meio inorg\u00e2nico na superf\u00edcie (pedosfera) ou sub-superf\u00edcie da Terra (litosfera). Podem ser Recursos Minerais (minerais e rochas), Recursos H\u00eddricos e Recursos Energ\u00e9ticos (combust\u00edveis f\u00f3sseis: carv\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s; ur\u00e2nio e energia nuclear). Os diferentes tipos de dep\u00f3sitos minerais existentes na crosta terrestre est\u00e3o diretamente relacionados ao ambiente geotect\u00f4nico de forma\u00e7\u00e3o. Observa-se que um determinado tipo ou um conjunto de mineraliza\u00e7\u00f5es, encontra-se condicionado n\u00e3o s\u00f3 a um \u00fanico, mas a mais de um tipo de fei\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica (DAMASCENO, 2017). Segundo Press et al. (2006), a teoria das placas tect\u00f4nicas ajuda a entender a origem dos dep\u00f3sitos de min\u00e9rio e pode levar a descoberta de novos. Os dep\u00f3sitos minerais terrestres podem estar associados aos diferentes tipos de rochas (\u00edgneas, metam\u00f3rficas e sedimentares) que comp\u00f5em a litosfera, bem como a dep\u00f3sitos (sedimentares, later\u00edticos e sup\u00e9rgenos) e a solos (Figura 3.2). Figura 3.2: Dep\u00f3sitos minerais: (a) Garimpo de ouro explorado em perfil later\u00edtico (Gentio do Ouro, BA); (b) Explora\u00e7\u00e3o em solo arenoso (Regi\u00e3o Metropolitana de Salvador, BA). Fonte: (CARVALHO e RAMOS (2010) (c) Drusa de Quartzo - Garimpo Bojo do Ioi\u00f4 - Brotas de Maca\u00fabas (fonte: MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA, 2010); (d) \u201cGranito Azul Bahia\u201d (fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017). Fonte: SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA, 2017. Os elementos qu\u00edmicos da crosta terrestre est\u00e3o amplamente distribu\u00eddos em muitos tipos de minerais, encontrados em uma grande variedade de rochas. Em muitos locais, qualquer elemento espec\u00edfico ser\u00e1 encontrado homogeneizado com outros elementos, em quantidades pr\u00f3ximas \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na crosta. A exist\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es mais altas de um determinado elemento na crosta significa que ele passou por algum processo geol\u00f3gico capaz de segreg\u00e1-lo em quantidades muito maiores do que o normal. As altas concentra\u00e7\u00f5es de elementos s\u00e3o encontradas em um n\u00famero limitado de ambientes geol\u00f3gicos espec\u00edficos (PRESS, et al ., 2006), mas podem representar desde por\u00e7\u00f5es relativamente restritas at\u00e9 grandes massas de crostas terrestres onde a pr\u00f3pria rocha ou um ou mais de seus constituintes despertam um interesse utilit\u00e1rio (TEIXEIRA et al ., 2009). O manto de intemperismo, constitu\u00eddo por uma assembleia de minerais secund\u00e1rios e minerais prim\u00e1rios resistentes, pode gerar dois diferentes tipos de produtos: os solos e os dep\u00f3sitos minerais later\u00edticos e, ou sup\u00e9rgenos. Os solos representam uma importante fonte de material para obras de engenharia, principalmente nos climas tropicais e equatoriais, onde os perfis atingem grandes espessuras (TEIXEIRA et al ., 2009). Neste caso, os componentes minerais dos solos podem ser utilizados na sua totalidade ou em partes, para diferentes fins. Os dep\u00f3sitos later\u00edticos, tamb\u00e9m chamados de residuais, podem ser formados por processos que levam \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e sua concentra\u00e7\u00e3o por acumula\u00e7\u00e3o relativa por causa da perda de mat\u00e9ria do perfil durante a altera\u00e7\u00e3o ou por destrui\u00e7\u00e3o do mineral prim\u00e1rio e forma\u00e7\u00e3o de minerais secund\u00e1rios mais ricos do que o mineral prim\u00e1rio no elemento de interesse (TEIXEIRA et al ., 2009). Os processos sup\u00e9rgenos (confundidos normalmente com o intemperismo) s\u00e3o extremamente importantes em raz\u00e3o de propiciarem uma reconcentra\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es a partir de um min\u00e9rio prim\u00e1rio que, \u00e0s vezes, encontra-se em concentra\u00e7\u00f5es (teores) antiecon\u00f4micos. Desta forma, esses processos podem viabilizar a lavra de determinados tipos de bens minerais. As condi\u00e7\u00f5es de clima tropical (quente e \u00famido) favorecem a atua\u00e7\u00e3o desse mecanismo reconcentrador. O min\u00e9rio superg\u00eanico ocorre em duas regi\u00f5es distintas: a zona oxidada e a zona superg\u00eanica ou de cementa\u00e7\u00e3o, diretamente relacionada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. J\u00e1 os dep\u00f3sitos sedimentares constituem um grande grupo que, normalmente, apresentam mineraliza\u00e7\u00f5es composicional, pouco complexas e, mineralogicamente menos variadas. Quase sempre constituem dep\u00f3sitos bastante extensos, distribu\u00eddos por grandes \u00e1reas e com reservas minerais bastante significativas. Podem ser classificados em singen\u00e9ticos e epigen\u00e9ticos (DAMASCENO, 2017). Os recursos energ\u00e9ticos (figura 3.3) usados atualmente podem ser classificados de v\u00e1rias formas, a mais usual baseia-se na possibilidade de renova\u00e7\u00e3o (renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis) numa escala de tempo compat\u00edvel com a expectativa de vida do ser humano. Entre os recursos renov\u00e1veis est\u00e3o a biomassa, a hidroeletricidade, a energia solar, a energia e\u00f3lica, a energia produzidas pelas mar\u00e9s e aquela aproveitada das ondas. Como n\u00e3o renov\u00e1veis tem-se os combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o mineral, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural), a energia nuclear e a energia geot\u00e9rmica (PRESS, et al ., 2006; TEIXEIRA et al ., 2009). O uso de recursos finitos da Terra, sem considerar a fragilidade desse sistema, pode levar a exaust\u00e3o dos recursos e \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos perigosos. Pode, tamb\u00e9m, desencadear mudan\u00e7as clim\u00e1ticas com s\u00e9rias consequ\u00eancias (PRESS et al ., 2006). Para muitos cientistas, a exemplo de Press et al. (2006), o desafio para a esp\u00e9cie humana \u00e9 usar de forma s\u00e1bia e equitativa os recursos, para garantir um futuro sustent\u00e1vel. Mas, segundo Lovelock (2006a), o caminho mais sensato seria repensar a cren\u00e7a no desenvolvimento sustent\u00e1vel e na energia renov\u00e1vel e pensar em economizar energia como \u00fanico caminho \u00e0 garantia da sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana no planeta Terra. Figura 3.3: Recursos Energ\u00e9ticos (PRIETO, 2011).","title":"Recursos Minerais e Energ\u00e9ticos da Terra"},{"location":"ii-sited-anais/referencias/","text":"Refer\u00eancias ABNT (1999). Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. NBR 13030, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, Rio de Janeiro, RJ, 5p. ALL\u00c8GRE, C.J.; SCHNEIDER, S.H. A intricada Evolu\u00e7\u00e3o da Terra. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 8-23. ALMEIDA Jr. M.V.C. Minera\u00e7\u00e3o e Din\u00e2mica da Paisagem. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 42p. ARA\u00daJO, M.H.S. de. Fundamentos de geoprocessamento aplicados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas: UFRB, 2017. 58p. BARROS, J.N. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental aplicada \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 86p. BOFF, Leonardo. Nova era: a civiliza\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria. 3a ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1998, p. 73. BOMFIM, M. R. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais da atividade Mineraria. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 46p. CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade: adequabilidades / potencialidades e limita\u00e7\u00f5es frente ao uso e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. In: CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade do estado da Bahia. Salvador. CPRM, 2010. p. 75 -126. CARVALHO, E.M. DE; PINTO, S. DOS A.F.; FACINCANI, E.M. Aplica\u00e7\u00f5es do geoprocessamento para atualiza\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos. OBSERVATORIUM: Revista Eletr\u00f4nica de Geografia, v.6, n.17, 2014. p. 74-90. CARVALHO, E.K.M. de A.; SILVA, M.M.P. da; CARVALHO, J.R.M. de. percep\u00e7\u00e3o ambiental dos diferentes atores sociais de Vieir\u00f3polis, PB. Jo\u00e3o Pessoa. Qualitas. V.13, n. 1. 2012. P. 1-11. CHOO, C.W. Environmental scanning as information seeking and organizational learning. Toronto. Information Research, V.7, n.1. 2001. DAMASCENO, G.C. Geologia, minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 64p. DIAS, F.F. Percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o as empresas de lavra e beneficiamento de Bauxita no munic\u00edpio de Po\u00e7os de Caldas, MG. Campinas, UNICAMP, 2007. (Tese de Doutorado). DIXON JR., R.D. Homo Sapiens Versus The Internet. 2017. Dispon\u00edvel em: https://hackernoon. com/homo-sapiens-versus-the-internet-57fa096c09ab. Acesso em mar\u00e7o de 2018. DONADELLI, F. et al. Responsabilidade social na minera\u00e7\u00e3o e o ciclo pol\u00edtico local: o caso da Alcoa, em Juruti (Par\u00e1). RURIS - Revista do Centro de Estudos Rurais - UNICAMP, v. 10, n. 1, 30. 2016. ECODEBATE. No Par\u00e1, a guerra secreta pela bauxita. 2018. Dispon\u00edvel em: https://www. ecodebate.com.br/2016/08/25/no-para-a-guerra-secreta-pela-bauxita. Acesso em mar\u00e7o de 2018. HOUAISS, A.; VILLAR, M. de S. Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Objetiva, 2009. 1986p. LANI, J. L. ; CUNHA, A.M. ; MARCATTI, B. A. ; BURAK, D. L. ; ARAUJO, E. A. Percep\u00e7\u00e3o ambiental: base para o uso dos recursos naturais em moldes s\u00f3cio-ambientalmente sustent\u00e1veis. In: TOMAZ, M.A.; AMARAL, J.F.T. do; OLIVEIRA, F.L. de; COELHO, R.I. (Org.). T\u00f3picos especiais em produ\u00e7\u00e3o vegetal IV. 1ed. Alegre, ES: CAUFES, 2013, v. 1, p. 643-666. LOVELOCK, J. A vingan\u00e7a de Gaia. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 2006a. 160p. LOVELOCK, J. Gaia: cura para um planeta doente. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006b. 192p. MARIANO, C. Ecologia del Suelo. Dispon\u00edvel em: https://es.slideshare.net/Carlosmariano/ ecolcoga-de-suelos. 2009. Acesso em mar\u00e7o de 2018. MARIN, A.A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental e percep\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo. Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, vol. 3, n. 1, 2008. p. 203-222. MUGGLER, C.C.; RESENDE, M.; CARDOSO, I.M.; PINTO, O.C.B.; LOPES, L.M. Geologia e Mineralogia. SOL 114. Apostila. Imprensa Universit\u00e1ria -UFV. 1997.83p. MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA. Museu virtual. Dispon\u00edvel em: http://museugeologicodabahia.blogspot. com.br/.2010. Acesso em mar\u00e7o de 2018. NACIF, P.G.S.; COSTA, L.M. da; SAADI, A.; FERNANDES FILHO, E.I.; KER, J.C.; COSTA, O.V.; MOREAU, M.S. Ambientes naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cachoeira. In: PRADO, P.I.; LNDAU, E.C.; MOURA, R.T.; PINTO, L.P.S.; FONSECA, G.A.B.; ALGER, K. (Orgs.) 2003. Corredor de Biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica do Sul da Bahia. Publica\u00e7\u00e3o em CD-ROM, Ilh\u00e9us, IESB/CI/CABS/UFMG/ UNICAMP. NASA. Earth Observatory. Dispon\u00edvel em: https://earthobservatory.nasa.gov/IOTD /view.php?id=885. Acesso em mar\u00e7o de 2018. NASCIMENTO, M. Amaz\u00f4nia ganha 230 mil hectares de \u00e1reas protegidas. Dispon\u00edvel em: http://www. brasil.gov.br/meio-ambiente/2016/12/amazonia-ganha-230-mil-hectares-de-areas- protegidas/21-12- amazonia-ganha.jpg/view. Acesso em mar\u00e7o de 2018. PINTER, N.; BRANDON, N.T. Como a eros\u00e3o constr\u00f3i montanhas. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 64-75. PRESS, F.; SILVER, R.; GROTZINGER, J. JORDAN, T.H. Para entender a Terra. Porto Alegre, Bookman, 2006. 656p. PRIETO, V.M. Los recursos energ\u00e9ticos en la actualidad. Dispon\u00edvel em: http://cmcmotivaos. blogspot.com.br/2011/11/los-recursos-energeticos-en-la.html. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. RAMOS, M.A.V. Controle e monitoramento ambiental na minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 45p. RESENDE, M; REZENDE, S.B.; RESENDE, M.M.; COELHO, M.M.; CUNHA, A. de M.; LANI, J.L. Fichas para reflex\u00e3o: interpretando o que v\u00ea, recordando o que sabe. Vi\u00e7osa: NEPUT / UFV, no prelo. RESENDE, M.; CURI, N.; REZENDE, S.B.; CORR\u00caA, G.F.; KER, J.C. Pedologia: base para distin\u00e7\u00e3o de ambientes. Lavras: Editora UFLA, 2014, 378p. RESENDE, M.; LANI, J. L. ; FRANCELINO, M. ; REZENDE, S.B. de. Quest\u00f5es ambientais \u2013 Brasil (CD ROOM). 1. ed. Vi\u00e7osa \u2013 MG: NEPUT / UFV, 2003. v. 1. RESENDE, M.; LANI, J. L.; CERQUEIRA, A. F.; RESENDE, M.M. Bacia do rio Itapemirim: aspectos ecol\u00f3gicos. Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos. Bras\u00edlia, EMCAPA. 1993a. 46p. RESENDE, M.; LANI, J. L.; FEITOZA, L.R. Assentamento de pequenos agricultores no Estado do Esp\u00edrito Santo: ambiente, homem e institui\u00e7\u00f5es. Vit\u00f3ria, EMCAPA/UFV. 1993b. 152p. RESENDE, M; COUTO, E.G. Fichas para reflex\u00e3o. Cuiab\u00e1, 2015. RIBEIRO, A. Serra dos Caraj\u00e1s. 2003. Dispon\u00edvel em: https://www.infoescola.com/geografia/ serra-dos-carajas/. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. SANTOS, J.A.G. Recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 44p. SANTOS, M. Por uma geografia nova. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008a. 285p. SANTOS, M. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008b. 118p. SANTOS, H.G. dos; HOCHM\u00dcLLER, D.P.; CAVALCANTI; A.C.; R\u00caGO, R.S.; KER, J.C.; ACH\u00c1 PANOSO, L.; AMARAL, J.A.M. do. Procedimentos normativos de levantamentos pedol\u00f3gicos. Bras\u00edlia, EMBRAPA/SPI, 1995. 115p. SCHIMADA, H. Recursos Minerais: natureza, extra\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia, usos e implica\u00e7\u00f5es ambientais. Dispon\u00edvel em: https://pt.slideshare.net/igeologicosp/recursos-minerais-natureza-extrao-i-shimada- 2012. Acesso em mar\u00e7o de 2018. SILVA, C. F. A; VALAD\u00c3O, R.C. Relevo antropog\u00eanico: minera\u00e7\u00e3o de ferro e a interfer\u00eancia humana. 1o Ed. Curitiba: Appris. 2016. SILVA, M. M. P. da; LEITE, V. D. Estrat\u00e9gias para Realiza\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Escolas do Ensino Fundamental . Rev. eletr\u00f4nica Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, v. 20, 2008. SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA. Granito Azul Bahia\u201d. 2017. C\u00e2mara \u00cdtalo-Brasileira de com\u00e9rcio e ind\u00fastria do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: http://camaraitaliana.com.br/ associados/sociedade-marmifera-brasileira/. Acesso em mar\u00e7o de 2018. TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M.; FAIRCHILD, T.R.; TAIOLI, F. Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo. Oficina de Textos. 2009.2ed. 2003. 623p. VASCONCELLOS FILHO, P. de. An\u00e1lise ambiental para o planejamento estrat\u00e9gico. Rio de Janeiro. Rev. Adm. Emp. 19(2): 115-127. 1979. VIEIRA, A.C. Samarco protocola Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o. Revista Minera\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade. 2017. Dispon\u00edvel em: . Acesso em: mar\u00e7o de 2018. ZHOURI, A. et al. O desastre da Samarco e a pol\u00edtica das afeta\u00e7\u00f5es: classifica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que produzem o sofrimento social. Ci\u00eancia e Cultura, v. 68, n. 3, p. 36\u201340, 2016.","title":"**Refer\u00eancias**"},{"location":"ii-sited-anais/referencias/#referencias","text":"ABNT (1999). Elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de projeto de reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. NBR 13030, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas, Rio de Janeiro, RJ, 5p. ALL\u00c8GRE, C.J.; SCHNEIDER, S.H. A intricada Evolu\u00e7\u00e3o da Terra. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 8-23. ALMEIDA Jr. M.V.C. Minera\u00e7\u00e3o e Din\u00e2mica da Paisagem. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 42p. ARA\u00daJO, M.H.S. de. Fundamentos de geoprocessamento aplicados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas: UFRB, 2017. 58p. BARROS, J.N. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental aplicada \u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 86p. BOFF, Leonardo. Nova era: a civiliza\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria. 3a ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1998, p. 73. BOMFIM, M. R. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais da atividade Mineraria. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 46p. CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade: adequabilidades / potencialidades e limita\u00e7\u00f5es frente ao uso e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. In: CARVALHO, L.M. de; RAMOS, M.A.B. Geodiversidade do estado da Bahia. Salvador. CPRM, 2010. p. 75 -126. CARVALHO, E.M. DE; PINTO, S. DOS A.F.; FACINCANI, E.M. Aplica\u00e7\u00f5es do geoprocessamento para atualiza\u00e7\u00e3o de dados geol\u00f3gicos. OBSERVATORIUM: Revista Eletr\u00f4nica de Geografia, v.6, n.17, 2014. p. 74-90. CARVALHO, E.K.M. de A.; SILVA, M.M.P. da; CARVALHO, J.R.M. de. percep\u00e7\u00e3o ambiental dos diferentes atores sociais de Vieir\u00f3polis, PB. Jo\u00e3o Pessoa. Qualitas. V.13, n. 1. 2012. P. 1-11. CHOO, C.W. Environmental scanning as information seeking and organizational learning. Toronto. Information Research, V.7, n.1. 2001. DAMASCENO, G.C. Geologia, minera\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 64p. DIAS, F.F. Percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o as empresas de lavra e beneficiamento de Bauxita no munic\u00edpio de Po\u00e7os de Caldas, MG. Campinas, UNICAMP, 2007. (Tese de Doutorado). DIXON JR., R.D. Homo Sapiens Versus The Internet. 2017. Dispon\u00edvel em: https://hackernoon. com/homo-sapiens-versus-the-internet-57fa096c09ab. Acesso em mar\u00e7o de 2018. DONADELLI, F. et al. Responsabilidade social na minera\u00e7\u00e3o e o ciclo pol\u00edtico local: o caso da Alcoa, em Juruti (Par\u00e1). RURIS - Revista do Centro de Estudos Rurais - UNICAMP, v. 10, n. 1, 30. 2016. ECODEBATE. No Par\u00e1, a guerra secreta pela bauxita. 2018. Dispon\u00edvel em: https://www. ecodebate.com.br/2016/08/25/no-para-a-guerra-secreta-pela-bauxita. Acesso em mar\u00e7o de 2018. HOUAISS, A.; VILLAR, M. de S. Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Objetiva, 2009. 1986p. LANI, J. L. ; CUNHA, A.M. ; MARCATTI, B. A. ; BURAK, D. L. ; ARAUJO, E. A. Percep\u00e7\u00e3o ambiental: base para o uso dos recursos naturais em moldes s\u00f3cio-ambientalmente sustent\u00e1veis. In: TOMAZ, M.A.; AMARAL, J.F.T. do; OLIVEIRA, F.L. de; COELHO, R.I. (Org.). T\u00f3picos especiais em produ\u00e7\u00e3o vegetal IV. 1ed. Alegre, ES: CAUFES, 2013, v. 1, p. 643-666. LOVELOCK, J. A vingan\u00e7a de Gaia. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 2006a. 160p. LOVELOCK, J. Gaia: cura para um planeta doente. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006b. 192p. MARIANO, C. Ecologia del Suelo. Dispon\u00edvel em: https://es.slideshare.net/Carlosmariano/ ecolcoga-de-suelos. 2009. Acesso em mar\u00e7o de 2018. MARIN, A.A. Pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental e percep\u00e7\u00e3o ambiental. S\u00e3o Paulo. Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, vol. 3, n. 1, 2008. p. 203-222. MUGGLER, C.C.; RESENDE, M.; CARDOSO, I.M.; PINTO, O.C.B.; LOPES, L.M. Geologia e Mineralogia. SOL 114. Apostila. Imprensa Universit\u00e1ria -UFV. 1997.83p. MUSEU GEOL\u00d3GICO DA BAHIA. Museu virtual. Dispon\u00edvel em: http://museugeologicodabahia.blogspot. com.br/.2010. Acesso em mar\u00e7o de 2018. NACIF, P.G.S.; COSTA, L.M. da; SAADI, A.; FERNANDES FILHO, E.I.; KER, J.C.; COSTA, O.V.; MOREAU, M.S. Ambientes naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Cachoeira. In: PRADO, P.I.; LNDAU, E.C.; MOURA, R.T.; PINTO, L.P.S.; FONSECA, G.A.B.; ALGER, K. (Orgs.) 2003. Corredor de Biodiversidade da Mata Atl\u00e2ntica do Sul da Bahia. Publica\u00e7\u00e3o em CD-ROM, Ilh\u00e9us, IESB/CI/CABS/UFMG/ UNICAMP. NASA. Earth Observatory. Dispon\u00edvel em: https://earthobservatory.nasa.gov/IOTD /view.php?id=885. Acesso em mar\u00e7o de 2018. NASCIMENTO, M. Amaz\u00f4nia ganha 230 mil hectares de \u00e1reas protegidas. Dispon\u00edvel em: http://www. brasil.gov.br/meio-ambiente/2016/12/amazonia-ganha-230-mil-hectares-de-areas- protegidas/21-12- amazonia-ganha.jpg/view. Acesso em mar\u00e7o de 2018. PINTER, N.; BRANDON, N.T. Como a eros\u00e3o constr\u00f3i montanhas. In: Scientific American. Terra Mutante: origem e evolu\u00e7\u00e3o do nosso planeta. S\u00e3o Paulo. Dueto Editorial, 2013. p. 64-75. PRESS, F.; SILVER, R.; GROTZINGER, J. JORDAN, T.H. Para entender a Terra. Porto Alegre, Bookman, 2006. 656p. PRIETO, V.M. Los recursos energ\u00e9ticos en la actualidad. Dispon\u00edvel em: http://cmcmotivaos. blogspot.com.br/2011/11/los-recursos-energeticos-en-la.html. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. RAMOS, M.A.V. Controle e monitoramento ambiental na minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 45p. RESENDE, M; REZENDE, S.B.; RESENDE, M.M.; COELHO, M.M.; CUNHA, A. de M.; LANI, J.L. Fichas para reflex\u00e3o: interpretando o que v\u00ea, recordando o que sabe. Vi\u00e7osa: NEPUT / UFV, no prelo. RESENDE, M.; CURI, N.; REZENDE, S.B.; CORR\u00caA, G.F.; KER, J.C. Pedologia: base para distin\u00e7\u00e3o de ambientes. Lavras: Editora UFLA, 2014, 378p. RESENDE, M.; LANI, J. L. ; FRANCELINO, M. ; REZENDE, S.B. de. Quest\u00f5es ambientais \u2013 Brasil (CD ROOM). 1. ed. Vi\u00e7osa \u2013 MG: NEPUT / UFV, 2003. v. 1. RESENDE, M.; LANI, J. L.; CERQUEIRA, A. F.; RESENDE, M.M. Bacia do rio Itapemirim: aspectos ecol\u00f3gicos. Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos. Bras\u00edlia, EMCAPA. 1993a. 46p. RESENDE, M.; LANI, J. L.; FEITOZA, L.R. Assentamento de pequenos agricultores no Estado do Esp\u00edrito Santo: ambiente, homem e institui\u00e7\u00f5es. Vit\u00f3ria, EMCAPA/UFV. 1993b. 152p. RESENDE, M; COUTO, E.G. Fichas para reflex\u00e3o. Cuiab\u00e1, 2015. RIBEIRO, A. Serra dos Caraj\u00e1s. 2003. Dispon\u00edvel em: https://www.infoescola.com/geografia/ serra-dos-carajas/. Acesso em: mar\u00e7o de 2018. SANTOS, J.A.G. Recupera\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o. Cruz das Almas. UFRB, 2017. 44p. SANTOS, M. Por uma geografia nova. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008a. 285p. SANTOS, M. Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo, Edusp. 2008b. 118p. SANTOS, H.G. dos; HOCHM\u00dcLLER, D.P.; CAVALCANTI; A.C.; R\u00caGO, R.S.; KER, J.C.; ACH\u00c1 PANOSO, L.; AMARAL, J.A.M. do. Procedimentos normativos de levantamentos pedol\u00f3gicos. Bras\u00edlia, EMBRAPA/SPI, 1995. 115p. SCHIMADA, H. Recursos Minerais: natureza, extra\u00e7\u00e3o, import\u00e2ncia, usos e implica\u00e7\u00f5es ambientais. Dispon\u00edvel em: https://pt.slideshare.net/igeologicosp/recursos-minerais-natureza-extrao-i-shimada- 2012. Acesso em mar\u00e7o de 2018. SILVA, C. F. A; VALAD\u00c3O, R.C. Relevo antropog\u00eanico: minera\u00e7\u00e3o de ferro e a interfer\u00eancia humana. 1o Ed. Curitiba: Appris. 2016. SILVA, M. M. P. da; LEITE, V. D. Estrat\u00e9gias para Realiza\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Escolas do Ensino Fundamental . Rev. eletr\u00f4nica Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, v. 20, 2008. SOCIEDADE MARM\u00cdFERA BRASILEIRA. Granito Azul Bahia\u201d. 2017. C\u00e2mara \u00cdtalo-Brasileira de com\u00e9rcio e ind\u00fastria do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: http://camaraitaliana.com.br/ associados/sociedade-marmifera-brasileira/. Acesso em mar\u00e7o de 2018. TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M.; FAIRCHILD, T.R.; TAIOLI, F. Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo. Oficina de Textos. 2009.2ed. 2003. 623p. VASCONCELLOS FILHO, P. de. An\u00e1lise ambiental para o planejamento estrat\u00e9gico. Rio de Janeiro. Rev. Adm. Emp. 19(2): 115-127. 1979. VIEIRA, A.C. Samarco protocola Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o. Revista Minera\u00e7\u00e3o e Sustentabilidade. 2017. Dispon\u00edvel em: . Acesso em: mar\u00e7o de 2018. ZHOURI, A. et al. O desastre da Samarco e a pol\u00edtica das afeta\u00e7\u00f5es: classifica\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que produzem o sofrimento social. Ci\u00eancia e Cultura, v. 68, n. 3, p. 36\u201340, 2016.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/","text":"O USO DO BLOG COMO METODOLOGIA DE ENSINO E APRENDIZAGEM EM UM CURSO T\u00c9CNICO p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } Jader Lu\u00eds da Silveira Resumo As dificuldades enfrentadas pelos estudantes de cursos t\u00e9cnicos podem ter rela\u00e7\u00e3o com o tipo de metodologia usada. Entretanto, iniciativas de uso das tecnologias e da internet podem mudar esse cen\u00e1rio. O objetivo desse trabalho \u00e9 realizar um processo de ensino-aprendizagem mediado pelas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TICs). Para atingir tal objetivo, ser\u00e1 criado um blog com fun\u00e7\u00e3o de ambiente virtual de aprendizagem e reposit\u00f3rio. Os resultados mostram que o blog contribuiu para a inicia\u00e7\u00e3o em inform\u00e1tica e internet, al\u00e9m de aumentar a satisfa\u00e7\u00e3o e interesse dos alunos pelos assuntos abordados em aula. Conclui-se que o processo de ensino-aprendizagem tornou-me mais din\u00e2mico, eficaz e constru\u00eddo de forma coletiva e colaborativa. Palavras-chave : Blog. Internet. Inform\u00e1tica. Ensino. Aprendizagem. Das diferentes atividades desenvolvidas pelo homem, a Minera\u00e7\u00e3o, de acordo com Damasceno (2017) e Almeida Jr. (2017), \u00e9 uma atividade extremamente importante e positiva para economia e desenvolvimento social, por se constituir em um dos setores b\u00e1sicos da economia do pa\u00eds, que contribui de forma decisiva para o bem-estar e a melhoria da qualidade de vida das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, sendo fundamental para o desenvolvimento de uma sociedade equ\u00e2nime. Entretanto ao longo dos anos e at\u00e9 hoje \u00e9 vista como uma atividade exclusivamente extrativa e geradora de danos socioambientais. 1. Introdu\u00e7\u00e3o As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TICs) inseridas nas metodologias de ensino e aprendizagem vem marcando a Educa\u00e7\u00e3o atual. S\u00e3o mudan\u00e7as que devem ocorrer no sentido de buscar a descentraliza\u00e7\u00e3o do professor na sala de aula e incentivar o aluno a construir o conhecimento de forma coletiva e colaborativa, com atua\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o do professor. Nesse cen\u00e1rio, o conhecimento n\u00e3o deve partir apenas do professor, mas sim em conjunto e em harmonia com os alunos e suas experi\u00eancias, nesse ponto s\u00e3o mediadas e adaptadas pelo docente. A avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve seguir essa linha: como um processo cont\u00ednuo e cumulativo do desempenho, com vista as compet\u00eancias, habilidades e atitudes do discente (COTTA, et al, 2012). \u00c9 not\u00e1vel a necessidade dessa mudan\u00e7a na forma\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o de estudantes dos cursos t\u00e9cnicos, estabelecendo-se estrat\u00e9gias inovadoras e integradoras nos diferentes conte\u00fados e disciplinas desses cursos t\u00e9cnicos, como no caso dos T\u00e9cnicos em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade, contribuindo para a melhoria do processo de ensino-aprendizagem. O objetivo desse trabalho \u00e9 realizar uma proposta de ensino e aprendizagem que busca integrar teoria e pr\u00e1tica, al\u00e9m de desenvolver capacita\u00e7\u00e3o dos alunos em inform\u00e1tica e nos recursos interativos da internet . Para tingir tal objetivo, docente e discentes atrav\u00e9s do uso das TICs, criaram um blog com a fun\u00e7\u00e3o de ambiente virtual e reposit\u00f3rio educacional. 2. Referencial Te\u00f3rico A Educa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea emerge por mudan\u00e7as por parte dos professores, alunos e da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o de ensino para se adequarem aos uso constante das TICs em todos os ambientes. Conforme menciona Cotta et al (2012, p. 788), \u201cas tend\u00eancias atuais na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o apontam para a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias ativas de ensino-aprendizagem, visando tornar o aluno o protagonista do seu pr\u00f3prio processo de forma\u00e7\u00e3o\u201d. Assim como Freire (1975) defende, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia a mudan\u00e7a nos paradigmas da Educa\u00e7\u00e3o, onde a tradicional educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, em que o professor \u00e9 detentor da verdade e do conhecimento, transmitindo para o aluno, seja transformado em uma educa\u00e7\u00e3o libertadora, por meio das viv\u00eancias e experi\u00eancias dos alunos. Uma das formas de transforma\u00e7\u00e3o pode ser realizada com o uso das TICs. Conforme Silveira (2019, p.2), \u201ca tecnologia deve ser um aparato para melhorar, transformar e modernizar o ensino, e n\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o das estruturas metodol\u00f3gicas e das pr\u00e1ticas de aprendizado\u201d. Igualmente, os instrumentos de aprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o devem ser capazes de desencadear uma vis\u00e3o do todo e ainda incentivar a constru\u00e7\u00e3o de redes de mudan\u00e7as sociais que possibilitem a expans\u00e3o da consci\u00eancia individual e coletiva (COTTA, et al, 2012). A grade curricular do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade, segundo a Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais (2017), n\u00e3o apresenta disciplina relacionada a inform\u00e1tica, aumentando a dificuldade de dom\u00ednio de computa\u00e7\u00e3o pela maioria da turma. Esse \u00e9 um fato grave, pois os futuros t\u00e9cnicos necessitam de dom\u00ednio de inform\u00e1tica, da internet e dos aplicativos b\u00e1sicos da profiss\u00e3o no \u00e2mbito da unidade b\u00e1sica de sa\u00fade. De acordo com Gomes et al (2009), os egressos do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade utilizar\u00e3o dentre outros softwares , o e-SUS, prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico do cidad\u00e3o (PEC) e cadastramento de paciente. Para aproximar os estudantes \u00e0 inform\u00e1tica, deve ser proposto uma metodologia diferenciada para integrar o conhecimento obtido em aula com a pr\u00e1tica, como o blog. Os blogs s\u00e3o ambientes virtuais com funcionamento semelhante ao de um site na internet, sendo \u201cgeralmente gratuitos, de f\u00e1cil cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, dispensando conhecimentos t\u00e9cnicos para sua implementa\u00e7\u00e3o\u201d (LIMA, 2011). 3. Metodologia O estudo de caso na forma de pesquisa qualitativa com uso de dados quantitativos, com uso de question\u00e1rio para a coleta de dados e observa\u00e7\u00e3o das atividades did\u00e1ticas propostas, contou com a participa\u00e7\u00e3o de uma turma de 30 alunos do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade, com faixa et\u00e1ria de 17 \u00e0 56 anos, de uma escola p\u00fablica da cidade de Formiga, no interior de Minas Gerais. A primeira etapa do trabalho foi realizar a inicia\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o digital para nivelar a mencionada defasagem de conte\u00fados da inform\u00e1tica na grade curricular. Foram cedidos os hor\u00e1rios das disciplinas Projeto I e Projeto II, para essa capacita\u00e7\u00e3o. A proposta apresentada aos alunos, aos demais professores e gest\u00e3o escolar foi uma metodologia inovadora na escola, como o processo de ensino-aprendizagem, utilizando os recursos da internet . Ap\u00f3s a inicia\u00e7\u00e3o a inform\u00e1tica, os alunos foram levados a constru\u00e7\u00e3o do blog coletivo com estrutura de reposit\u00f3rio educacional, para armazenamento dos conte\u00fados produzidos e estudados durante as aulas. Para a constru\u00e7\u00e3o, foi utilizada a ferramenta gratuita Blogger da empresa Google. Essa escolha foi motivada pelo uso do gratuito e intuitivo do citado site . A proposta de constru\u00e7\u00e3o do blog coletivo foi sugerida aos alunos no primeiro dia de aula do primeiro m\u00f3dulo (em agosto de 2016), por\u00e9m s\u00f3 foi concretizada durante o segundo e terceiro m\u00f3dulos (no ano de 2017). Com a senha de acesso liberada para todos os estudantes solicitou-se que as postagens fossem feitas durante as aulas ou em casa, quando deparavam-se com informa\u00e7\u00f5es novas, curiosidades, hiperlinks para eventos, dicas de sa\u00fade, etc. . A estrutura do blog foi dividida em 5 partes: \u201cP\u00e1gina Inicial\u201d, \u201cEventos\u201d, \u201cEduca\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\u201d, \u201cDicas de Sa\u00fade\u201d e \u201cSobre\u201d a turma. A \u201cP\u00e1gina Inicial\u201d \u00e9 dedicada para postagens em geral, de acontecimentos e eventos gerais da escola, entre estudantes e at\u00e9 mesmo com a pr\u00f3pria comunidade. Em \u201cEventos\u201d \u00e9 disponibilizada datas comemorativas e importantes para discentes e a popula\u00e7\u00e3o. Em \u201cEduca\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\u201d s\u00e3o postadas dicas, e eventos importantes dos futuros t\u00e9cnicos. Em \u201cDicas de Sa\u00fade\u201d \u00e9 divulgado informa\u00e7\u00f5es de pesquisas e curiosidades encontradas pelos alunos na escola ou em casa. E tamb\u00e9m \u00e9 descrito a import\u00e2ncia, idealiza\u00e7\u00e3o e objetivos do blog em \u201cSobre\u201d O uso do blog levou tamb\u00e9m o conhecimento adquirido na sala de aula para a comunidade escolar, no intuito de divulgar e aplicar os diferentes saberes do curso. Dessa forma, a pretens\u00e3o foi de diminuir os \u00edndices de evas\u00e3o do curso e atrair os conte\u00fados do curso para a realidade dos estudantes. A intera\u00e7\u00e3o dos docentes com o blog ocorreu durante todo o semestre letivo nas salas de aula, laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica e durante o cotidiano escolar. Com o blog , buscou-se realizar um ensino contextualizado, integrador e interdisciplinar, visto que na medida que os alunos apresentavam novas informa\u00e7\u00f5es, curiosidades, dicas ou eventos relacionados \u00e0 sa\u00fade e que, esse tema seria interessante para a turma ou para comunidade, seria feito uma nova postagem. Dessa forma, os alunos tiveram ainda a possibilidade de aprender al\u00e9m dos conceitos de inform\u00e1tica, os estilos de reda\u00e7\u00e3o para a escrita e, incentivo \u00e0 pesquisa para elabora\u00e7\u00e3o de postagens de qualidade. 4. Resultados e Discuss\u00f5es A metodologia de ensino foi avaliada com o envio por meio de redes sociais, ap\u00f3s o t\u00e9rmino do curso, de um question\u00e1rio eletr\u00f4nico com dezessete quest\u00f5es fechadas de m\u00faltipla escolha, baseadas e adaptadas de Cotta (2012), conforme os resultados mostrados no Quadro (1). Os relatos excedem o n\u00famero da amostra devido ao fato dos alunos terem mencionado mais de uma percep\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de ensino e aprendizagem ativa e utilizando o blog. 96,6% dos alunos, reconheceram que a metodologia relaciona conte\u00fado com cotidiano/atualidade (artigos, m\u00fasicas, filmes, reportagens). Al\u00e9m disso, para 80% o conhecimento e aprendizado foi ampliado. A principal percep\u00e7\u00e3o negativa registrada por 63,6% dos alunos foi a falta de experi\u00eancia pr\u00e9via com a metodologia e inform\u00e1tica, entretanto, foi superada com a capacita\u00e7\u00e3o para a inform\u00e1tica. Quadro 1: Resultado das percep\u00e7\u00f5es dos alunos frente \u00e0 metodologia de ensino com o blog . Fonte: autoria pr\u00f3pria Dessa forma, percebe-se que as percep\u00e7\u00f5es positivas da metodologia de ensino utilizada foi bem avaliada pela maioria dos estudantes. Observou-se que muito al\u00e9m desses resultados expressos nas estat\u00edsticas, a experi\u00eancia de ensino e aprendizagem foi bastante enriquecedora e positiva tanto para os discentes quanto para o docente idealizador e os demais professores da equipe, juntamente com a gest\u00e3o escolar. Nesse sentido, o projeto atingiu com sucesso seu objetivo de avaliar e implementar a experi\u00eancia inovadora da constru\u00e7\u00e3o do blog coletivo como instrumento de aprendizagem e mudan\u00e7a de atitudes de alunos em uma estrutura curricular tradicional e intera\u00e7\u00e3o com a comunidade atendida. Uma das caracter\u00edsticas mais importantes dessa metodologia ativa \u00e9 a sua capacidade de despertar nos alunos a aptid\u00e3o para relacionar o aprendizado anterior ao novo, o que n\u00e3o ocorre na abordagem mec\u00e2nica tradicional. Os resultados apontam para a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento dos alunos no decorrer dos semestres, a estimula\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio do pensamento cr\u00edtico-reflexivo, a autonomia e a responsabiliza\u00e7\u00e3o na busca ativa de informa\u00e7\u00f5es, tanto na literatura cient\u00edfica quanto na m\u00eddia, al\u00e9m de exercitar o trabalho em equipe. O principal resultado observado foi a diminui\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o escolar, os alunos passaram a ter maior interesse e satisfa\u00e7\u00e3o com a inform\u00e1tica, a internet e o blog . Com essa metodologia, os alunos exerceram a pr\u00e1tica desse projeto de forma motivadora. Todo esse conhecimento foi registrado e divulgado no projeto do blog \u201cAgente Presente\u201d , que pode ser acessado pelo endere\u00e7o: https://agentepresente.blogspot.com . 5. Conclus\u00f5es Diante da necessidade do aluno construir um conhecimento baseado em suas viv\u00eancias e experi\u00eancias, foi pensado uma estrat\u00e9gia de ensino e aprendizagem que permitiu a interven\u00e7\u00e3o na sobre a realidade. Buscou-se a intera\u00e7\u00e3o entre os alunos, a comunidade e o ambiente em que est\u00e3o inseridos, al\u00e9m de pr\u00e1ticas que utilizaram criatividade e despertassem o senso cr\u00edtico frente aos problemas e suas solu\u00e7\u00f5es. Dessa forma, as aulas lecionadas com o aux\u00edlio do blog tornaram-se contextualizadas, baseadas na problematiza\u00e7\u00e3o, incentivando a aprendizagem individual e coletiva. Pode-se considerar que o blog auxiliou o processo de ensino-aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o, contribuindo inclusive, para o conhecimento de temas espec\u00edficos do curso t\u00e9cnico. A cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do blog serviu como instrumento-estrat\u00e9gia de estimula\u00e7\u00e3o do pensamento reflexivo. Com isso, permitiu o discente refletir, discutir, interagir, registrar, avaliar e publicar para os colegas e a comunidade, tudo o que foi visto e estudado nas aulas, articulando a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, unindo teoria e pr\u00e1tica, em um trabalho coletivo e colaborativo. Conclui-se que essa metodologia de ensino possibilitou ao menos quatro melhorias: os alunos constru\u00edram o conhecimento de forma coletiva e colaborativa com o uso da inform\u00e1tica e da internet , integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos, participa\u00e7\u00e3o e envolvimento com a comunidade e aproxima\u00e7\u00e3o dos estudantes \u00e0 profiss\u00e3o e o uso de seus aplicativos digitais. Refer\u00eancias COTTA, Ros\u00e2ngela Minardi Mitre et al. Constru\u00e7\u00e3o de portf\u00f3lios coletivos em curr\u00edculos tradicionais: uma proposta inovadora de ensino-aprendizagem. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , v. 17, p. 787-796, 2012. FREIRE, Paulo. Pedagogia do oprimido . Rio de Janeiro: Paz e Terra. 1975. GOMES, Karine de Oliveira et al. A pr\u00e1xis do agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade no contexto do programa sa\u00fade da fam\u00edlia: reflex\u00f5es estrat\u00e9gicas. Sa\u00fade e Sociedade , v. 18, p. 744-755, 2009. LIMA, M\u00e1rcio Roberto de. Blog como recurso did\u00e1tico: instrumenta\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica docente na cibercultura. Revista Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o , v. 1, 2011. SECRETARIA DE ESTADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE MINAS GERAIS. Ementa do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade . Cursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional. 15 de Maio de 2017. Dispon\u00edvel em: < \\http://www2.educacao.mg.gov.br/mapa-do-site/parceiro/educacao-profissional>. Acesso em 12 de agosto de 2017. SILVEIRA, Jader Lu\u00eds da. As Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Aplicadas na Educa\u00e7\u00e3o: Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. P@RTES (S\u00e3o Paulo) , ISSN 1678-8419. v.1, n.0, p.1., 2019.","title":"Trabalho 1"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#o-uso-do-blog-como-metodologia-de-ensino-e-aprendizagem-em-um-curso-tecnico","text":"p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; }","title":"O USO DO BLOG COMO METODOLOGIA DE ENSINO E APRENDIZAGEM EM UM CURSO T\u00c9CNICO"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#resumo","text":"As dificuldades enfrentadas pelos estudantes de cursos t\u00e9cnicos podem ter rela\u00e7\u00e3o com o tipo de metodologia usada. Entretanto, iniciativas de uso das tecnologias e da internet podem mudar esse cen\u00e1rio. O objetivo desse trabalho \u00e9 realizar um processo de ensino-aprendizagem mediado pelas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TICs). Para atingir tal objetivo, ser\u00e1 criado um blog com fun\u00e7\u00e3o de ambiente virtual de aprendizagem e reposit\u00f3rio. Os resultados mostram que o blog contribuiu para a inicia\u00e7\u00e3o em inform\u00e1tica e internet, al\u00e9m de aumentar a satisfa\u00e7\u00e3o e interesse dos alunos pelos assuntos abordados em aula. Conclui-se que o processo de ensino-aprendizagem tornou-me mais din\u00e2mico, eficaz e constru\u00eddo de forma coletiva e colaborativa. Palavras-chave : Blog. Internet. Inform\u00e1tica. Ensino. Aprendizagem. Das diferentes atividades desenvolvidas pelo homem, a Minera\u00e7\u00e3o, de acordo com Damasceno (2017) e Almeida Jr. (2017), \u00e9 uma atividade extremamente importante e positiva para economia e desenvolvimento social, por se constituir em um dos setores b\u00e1sicos da economia do pa\u00eds, que contribui de forma decisiva para o bem-estar e a melhoria da qualidade de vida das presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es, sendo fundamental para o desenvolvimento de uma sociedade equ\u00e2nime. Entretanto ao longo dos anos e at\u00e9 hoje \u00e9 vista como uma atividade exclusivamente extrativa e geradora de danos socioambientais.","title":"Resumo"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#1-introducao","text":"As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TICs) inseridas nas metodologias de ensino e aprendizagem vem marcando a Educa\u00e7\u00e3o atual. S\u00e3o mudan\u00e7as que devem ocorrer no sentido de buscar a descentraliza\u00e7\u00e3o do professor na sala de aula e incentivar o aluno a construir o conhecimento de forma coletiva e colaborativa, com atua\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o do professor. Nesse cen\u00e1rio, o conhecimento n\u00e3o deve partir apenas do professor, mas sim em conjunto e em harmonia com os alunos e suas experi\u00eancias, nesse ponto s\u00e3o mediadas e adaptadas pelo docente. A avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve seguir essa linha: como um processo cont\u00ednuo e cumulativo do desempenho, com vista as compet\u00eancias, habilidades e atitudes do discente (COTTA, et al, 2012). \u00c9 not\u00e1vel a necessidade dessa mudan\u00e7a na forma\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o de estudantes dos cursos t\u00e9cnicos, estabelecendo-se estrat\u00e9gias inovadoras e integradoras nos diferentes conte\u00fados e disciplinas desses cursos t\u00e9cnicos, como no caso dos T\u00e9cnicos em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade, contribuindo para a melhoria do processo de ensino-aprendizagem. O objetivo desse trabalho \u00e9 realizar uma proposta de ensino e aprendizagem que busca integrar teoria e pr\u00e1tica, al\u00e9m de desenvolver capacita\u00e7\u00e3o dos alunos em inform\u00e1tica e nos recursos interativos da internet . Para tingir tal objetivo, docente e discentes atrav\u00e9s do uso das TICs, criaram um blog com a fun\u00e7\u00e3o de ambiente virtual e reposit\u00f3rio educacional.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#2-referencial-teorico","text":"A Educa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea emerge por mudan\u00e7as por parte dos professores, alunos e da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o de ensino para se adequarem aos uso constante das TICs em todos os ambientes. Conforme menciona Cotta et al (2012, p. 788), \u201cas tend\u00eancias atuais na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o apontam para a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias ativas de ensino-aprendizagem, visando tornar o aluno o protagonista do seu pr\u00f3prio processo de forma\u00e7\u00e3o\u201d. Assim como Freire (1975) defende, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia a mudan\u00e7a nos paradigmas da Educa\u00e7\u00e3o, onde a tradicional educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, em que o professor \u00e9 detentor da verdade e do conhecimento, transmitindo para o aluno, seja transformado em uma educa\u00e7\u00e3o libertadora, por meio das viv\u00eancias e experi\u00eancias dos alunos. Uma das formas de transforma\u00e7\u00e3o pode ser realizada com o uso das TICs. Conforme Silveira (2019, p.2), \u201ca tecnologia deve ser um aparato para melhorar, transformar e modernizar o ensino, e n\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o das estruturas metodol\u00f3gicas e das pr\u00e1ticas de aprendizado\u201d. Igualmente, os instrumentos de aprendizagem e avalia\u00e7\u00e3o devem ser capazes de desencadear uma vis\u00e3o do todo e ainda incentivar a constru\u00e7\u00e3o de redes de mudan\u00e7as sociais que possibilitem a expans\u00e3o da consci\u00eancia individual e coletiva (COTTA, et al, 2012). A grade curricular do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade, segundo a Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais (2017), n\u00e3o apresenta disciplina relacionada a inform\u00e1tica, aumentando a dificuldade de dom\u00ednio de computa\u00e7\u00e3o pela maioria da turma. Esse \u00e9 um fato grave, pois os futuros t\u00e9cnicos necessitam de dom\u00ednio de inform\u00e1tica, da internet e dos aplicativos b\u00e1sicos da profiss\u00e3o no \u00e2mbito da unidade b\u00e1sica de sa\u00fade. De acordo com Gomes et al (2009), os egressos do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade utilizar\u00e3o dentre outros softwares , o e-SUS, prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico do cidad\u00e3o (PEC) e cadastramento de paciente. Para aproximar os estudantes \u00e0 inform\u00e1tica, deve ser proposto uma metodologia diferenciada para integrar o conhecimento obtido em aula com a pr\u00e1tica, como o blog. Os blogs s\u00e3o ambientes virtuais com funcionamento semelhante ao de um site na internet, sendo \u201cgeralmente gratuitos, de f\u00e1cil cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, dispensando conhecimentos t\u00e9cnicos para sua implementa\u00e7\u00e3o\u201d (LIMA, 2011).","title":"2. Referencial Te\u00f3rico"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#3-metodologia","text":"O estudo de caso na forma de pesquisa qualitativa com uso de dados quantitativos, com uso de question\u00e1rio para a coleta de dados e observa\u00e7\u00e3o das atividades did\u00e1ticas propostas, contou com a participa\u00e7\u00e3o de uma turma de 30 alunos do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade, com faixa et\u00e1ria de 17 \u00e0 56 anos, de uma escola p\u00fablica da cidade de Formiga, no interior de Minas Gerais. A primeira etapa do trabalho foi realizar a inicia\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o digital para nivelar a mencionada defasagem de conte\u00fados da inform\u00e1tica na grade curricular. Foram cedidos os hor\u00e1rios das disciplinas Projeto I e Projeto II, para essa capacita\u00e7\u00e3o. A proposta apresentada aos alunos, aos demais professores e gest\u00e3o escolar foi uma metodologia inovadora na escola, como o processo de ensino-aprendizagem, utilizando os recursos da internet . Ap\u00f3s a inicia\u00e7\u00e3o a inform\u00e1tica, os alunos foram levados a constru\u00e7\u00e3o do blog coletivo com estrutura de reposit\u00f3rio educacional, para armazenamento dos conte\u00fados produzidos e estudados durante as aulas. Para a constru\u00e7\u00e3o, foi utilizada a ferramenta gratuita Blogger da empresa Google. Essa escolha foi motivada pelo uso do gratuito e intuitivo do citado site . A proposta de constru\u00e7\u00e3o do blog coletivo foi sugerida aos alunos no primeiro dia de aula do primeiro m\u00f3dulo (em agosto de 2016), por\u00e9m s\u00f3 foi concretizada durante o segundo e terceiro m\u00f3dulos (no ano de 2017). Com a senha de acesso liberada para todos os estudantes solicitou-se que as postagens fossem feitas durante as aulas ou em casa, quando deparavam-se com informa\u00e7\u00f5es novas, curiosidades, hiperlinks para eventos, dicas de sa\u00fade, etc. . A estrutura do blog foi dividida em 5 partes: \u201cP\u00e1gina Inicial\u201d, \u201cEventos\u201d, \u201cEduca\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\u201d, \u201cDicas de Sa\u00fade\u201d e \u201cSobre\u201d a turma. A \u201cP\u00e1gina Inicial\u201d \u00e9 dedicada para postagens em geral, de acontecimentos e eventos gerais da escola, entre estudantes e at\u00e9 mesmo com a pr\u00f3pria comunidade. Em \u201cEventos\u201d \u00e9 disponibilizada datas comemorativas e importantes para discentes e a popula\u00e7\u00e3o. Em \u201cEduca\u00e7\u00e3o e Promo\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade\u201d s\u00e3o postadas dicas, e eventos importantes dos futuros t\u00e9cnicos. Em \u201cDicas de Sa\u00fade\u201d \u00e9 divulgado informa\u00e7\u00f5es de pesquisas e curiosidades encontradas pelos alunos na escola ou em casa. E tamb\u00e9m \u00e9 descrito a import\u00e2ncia, idealiza\u00e7\u00e3o e objetivos do blog em \u201cSobre\u201d O uso do blog levou tamb\u00e9m o conhecimento adquirido na sala de aula para a comunidade escolar, no intuito de divulgar e aplicar os diferentes saberes do curso. Dessa forma, a pretens\u00e3o foi de diminuir os \u00edndices de evas\u00e3o do curso e atrair os conte\u00fados do curso para a realidade dos estudantes. A intera\u00e7\u00e3o dos docentes com o blog ocorreu durante todo o semestre letivo nas salas de aula, laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica e durante o cotidiano escolar. Com o blog , buscou-se realizar um ensino contextualizado, integrador e interdisciplinar, visto que na medida que os alunos apresentavam novas informa\u00e7\u00f5es, curiosidades, dicas ou eventos relacionados \u00e0 sa\u00fade e que, esse tema seria interessante para a turma ou para comunidade, seria feito uma nova postagem. Dessa forma, os alunos tiveram ainda a possibilidade de aprender al\u00e9m dos conceitos de inform\u00e1tica, os estilos de reda\u00e7\u00e3o para a escrita e, incentivo \u00e0 pesquisa para elabora\u00e7\u00e3o de postagens de qualidade.","title":"3. Metodologia"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#4-resultados-e-discussoes","text":"A metodologia de ensino foi avaliada com o envio por meio de redes sociais, ap\u00f3s o t\u00e9rmino do curso, de um question\u00e1rio eletr\u00f4nico com dezessete quest\u00f5es fechadas de m\u00faltipla escolha, baseadas e adaptadas de Cotta (2012), conforme os resultados mostrados no Quadro (1). Os relatos excedem o n\u00famero da amostra devido ao fato dos alunos terem mencionado mais de uma percep\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia de ensino e aprendizagem ativa e utilizando o blog. 96,6% dos alunos, reconheceram que a metodologia relaciona conte\u00fado com cotidiano/atualidade (artigos, m\u00fasicas, filmes, reportagens). Al\u00e9m disso, para 80% o conhecimento e aprendizado foi ampliado. A principal percep\u00e7\u00e3o negativa registrada por 63,6% dos alunos foi a falta de experi\u00eancia pr\u00e9via com a metodologia e inform\u00e1tica, entretanto, foi superada com a capacita\u00e7\u00e3o para a inform\u00e1tica. Quadro 1: Resultado das percep\u00e7\u00f5es dos alunos frente \u00e0 metodologia de ensino com o blog . Fonte: autoria pr\u00f3pria Dessa forma, percebe-se que as percep\u00e7\u00f5es positivas da metodologia de ensino utilizada foi bem avaliada pela maioria dos estudantes. Observou-se que muito al\u00e9m desses resultados expressos nas estat\u00edsticas, a experi\u00eancia de ensino e aprendizagem foi bastante enriquecedora e positiva tanto para os discentes quanto para o docente idealizador e os demais professores da equipe, juntamente com a gest\u00e3o escolar. Nesse sentido, o projeto atingiu com sucesso seu objetivo de avaliar e implementar a experi\u00eancia inovadora da constru\u00e7\u00e3o do blog coletivo como instrumento de aprendizagem e mudan\u00e7a de atitudes de alunos em uma estrutura curricular tradicional e intera\u00e7\u00e3o com a comunidade atendida. Uma das caracter\u00edsticas mais importantes dessa metodologia ativa \u00e9 a sua capacidade de despertar nos alunos a aptid\u00e3o para relacionar o aprendizado anterior ao novo, o que n\u00e3o ocorre na abordagem mec\u00e2nica tradicional. Os resultados apontam para a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento dos alunos no decorrer dos semestres, a estimula\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio do pensamento cr\u00edtico-reflexivo, a autonomia e a responsabiliza\u00e7\u00e3o na busca ativa de informa\u00e7\u00f5es, tanto na literatura cient\u00edfica quanto na m\u00eddia, al\u00e9m de exercitar o trabalho em equipe. O principal resultado observado foi a diminui\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o escolar, os alunos passaram a ter maior interesse e satisfa\u00e7\u00e3o com a inform\u00e1tica, a internet e o blog . Com essa metodologia, os alunos exerceram a pr\u00e1tica desse projeto de forma motivadora. Todo esse conhecimento foi registrado e divulgado no projeto do blog \u201cAgente Presente\u201d , que pode ser acessado pelo endere\u00e7o: https://agentepresente.blogspot.com .","title":"4. Resultados e Discuss\u00f5es"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#5-conclusoes","text":"Diante da necessidade do aluno construir um conhecimento baseado em suas viv\u00eancias e experi\u00eancias, foi pensado uma estrat\u00e9gia de ensino e aprendizagem que permitiu a interven\u00e7\u00e3o na sobre a realidade. Buscou-se a intera\u00e7\u00e3o entre os alunos, a comunidade e o ambiente em que est\u00e3o inseridos, al\u00e9m de pr\u00e1ticas que utilizaram criatividade e despertassem o senso cr\u00edtico frente aos problemas e suas solu\u00e7\u00f5es. Dessa forma, as aulas lecionadas com o aux\u00edlio do blog tornaram-se contextualizadas, baseadas na problematiza\u00e7\u00e3o, incentivando a aprendizagem individual e coletiva. Pode-se considerar que o blog auxiliou o processo de ensino-aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o, contribuindo inclusive, para o conhecimento de temas espec\u00edficos do curso t\u00e9cnico. A cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do blog serviu como instrumento-estrat\u00e9gia de estimula\u00e7\u00e3o do pensamento reflexivo. Com isso, permitiu o discente refletir, discutir, interagir, registrar, avaliar e publicar para os colegas e a comunidade, tudo o que foi visto e estudado nas aulas, articulando a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, unindo teoria e pr\u00e1tica, em um trabalho coletivo e colaborativo. Conclui-se que essa metodologia de ensino possibilitou ao menos quatro melhorias: os alunos constru\u00edram o conhecimento de forma coletiva e colaborativa com o uso da inform\u00e1tica e da internet , integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos, participa\u00e7\u00e3o e envolvimento com a comunidade e aproxima\u00e7\u00e3o dos estudantes \u00e0 profiss\u00e3o e o uso de seus aplicativos digitais.","title":"5. Conclus\u00f5es"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-1/#referencias","text":"COTTA, Ros\u00e2ngela Minardi Mitre et al. Constru\u00e7\u00e3o de portf\u00f3lios coletivos em curr\u00edculos tradicionais: uma proposta inovadora de ensino-aprendizagem. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , v. 17, p. 787-796, 2012. FREIRE, Paulo. Pedagogia do oprimido . Rio de Janeiro: Paz e Terra. 1975. GOMES, Karine de Oliveira et al. A pr\u00e1xis do agente comunit\u00e1rio de sa\u00fade no contexto do programa sa\u00fade da fam\u00edlia: reflex\u00f5es estrat\u00e9gicas. Sa\u00fade e Sociedade , v. 18, p. 744-755, 2009. LIMA, M\u00e1rcio Roberto de. Blog como recurso did\u00e1tico: instrumenta\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica docente na cibercultura. Revista Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o , v. 1, 2011. SECRETARIA DE ESTADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE MINAS GERAIS. Ementa do Curso T\u00e9cnico em Agente Comunit\u00e1rio de Sa\u00fade . Cursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional. 15 de Maio de 2017. Dispon\u00edvel em: < \\http://www2.educacao.mg.gov.br/mapa-do-site/parceiro/educacao-profissional>. Acesso em 12 de agosto de 2017. SILVEIRA, Jader Lu\u00eds da. As Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Aplicadas na Educa\u00e7\u00e3o: Comunica\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia. P@RTES (S\u00e3o Paulo) , ISSN 1678-8419. v.1, n.0, p.1., 2019.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/","text":"**FORMA\u00c7\u00c3O ONLINE DE PROFESSORES: AN\u00c1LISE DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O DID\u00c1TICO-PEDAG\u00d3GICA-TECNOL\u00d3GICA DE UMA LICENCIATURA NA EAD** ONLINE TEACHER TRAINING: ANALYSIS OF THE DIDACTIC-PEDAGOGICAL-TECHNOLOGICAL ORGANIZATION OF A LICENSE IN EAD p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } Mateus Souza de Oliveira Maril\u00facia Campos dos Santos Resumo A presente investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de uma pesquisa documental de abordagem qualitativa que tem como objetivo discutir as propostas de forma\u00e7\u00e3o inicial online para Professores de Matem\u00e1tica, por meio da an\u00e1lise do Projeto Pedag\u00f3gico do Curso (PPC) e da Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Digital (TICD) do curso de licenciatura em Matem\u00e1tica na modalidade Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD), de uma Universidade P\u00fablica Federal, em parceria com Universidade Aberta do Brasil (UAB). Para a constitui\u00e7\u00e3o dos dados, analisou-se a articula\u00e7\u00e3o entres \u00e1reas exposta ao PPC, as componentes curriculares que comp\u00f5em o n\u00facleo did\u00e1tico e o Ambiente Virtual de Aprendizagem (AVA) do curso, tendo como aporte te\u00f3rico autores que abordam as tem\u00e1ticas investigadas. Por meio das aprecia\u00e7\u00f5es, observou-se que a plataforma adotada potencializa a concretiza\u00e7\u00e3o do curso e disponibiliza m\u00eddias impressas e digitais como materiais did\u00e1ticos autorais que buscam aproximar os educandos de uma sala de aula real aos processos ciberculturais. Al\u00e9m disso, nota-se que a estrutura curricular contempla representa\u00e7\u00f5es que os futuros educandos necessitam para adquirir os conhecimentos espec\u00edficos da Matem\u00e1tica, a vis\u00e3o ampla dos conhecimentos pedag\u00f3gicos e as particularidades da pr\u00e1tica de ensino. Palavras-chave : Forma\u00e7\u00e3o Inicial Online; Professores de Matem\u00e1tica; Projeto Pedag\u00f3gico do Curso; Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Digital. Abstract The present investigation is the result of a documentary research with a qualitative approach that aims to discuss the initial online training proposals for Mathematics Teachers, through the analysis of the Pedagogical Project of the Course (PPC) and Information Technology and Digital Communication (TICD ) of the course in degree in Mathematics in the modality Education to Distance (EaD),of a Federal Public University in partnership with the Open University of Brazil (UAB). For the constitution of the data, the articulation between areas exposed to the PPC, the curricular components that make up the didactic nucleus and the Virtual Learning Environment (AVA) of the course, having as a theoretical contribution authors that approach the themes investigated. Through the analyzes, it was observed that the adopted platform potentiates print and digital media as a didactic material that seeks to bring learners closer to a real classroom to cybercultural processes. In addition, it can be seen that the curricular structure includes representations that the future students need to acquire the specific knowledge of mathematics, the broad vision of the pedagogical knowledge and the particularities of the teaching practice. Keywords : Online Initial Training; Teachers of Mathematics; Pedagogical Projects of the Course; Information Technology and Digital Communication. 1. Introdu\u00e7\u00e3o Os novos paradigmas da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o geram mudan\u00e7as nos modelos educacionais, originando novos percursos na cibercultura. Neste contexto, o Projeto Pedag\u00f3gico do Curso (PPC) \u00e9 o instrumento que descreve as estrat\u00e9gias e os planejamentos, sinaliza a concep\u00e7\u00e3o de ensino e aprendizagem, como tamb\u00e9m indica os recursos tecnol\u00f3gicos que ser\u00e3o adotados com as finalidades educativas, o que exigem novas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Assim, pretendemos buscar alternativas para o seguinte questionamento: como a proposta de forma\u00e7\u00e3o inicial, na modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD), pode contribuir para formar professores de Matem\u00e1tica . Diante da inquieta\u00e7\u00e3o, decidiu-se realizar a pesquisa, a fim de discutir as propostas de forma\u00e7\u00e3o inicial online para professores de Matem\u00e1tica por meio da an\u00e1lise do PPC e do ambiente virtual de aprendizagem (AVA), de um curso de licenciatura em Matem\u00e1tica EaD, de uma universidade p\u00fablica federal, em parceria com a Universidade Aberta do Brasil (UAB). Para nortear a investiga\u00e7\u00e3o, tra\u00e7amos tr\u00eas objetivos espec\u00edficos: ilustrar a vis\u00e3o do processo formativo sobre o seu licenciado; descrever o quadro curricular do curso comparando a rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre seus eixos articuladores; identificar as principais contribui\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas inclusas no AVA do curso. A pesquisa mostra ser relevante, pois busca uma reflex\u00e3o sobre os questionamentos em rela\u00e7\u00e3o ao PPC e aos recursos tecnol\u00f3gicos de um curso formativo que fomentam a discuss\u00e3o te\u00f3rica entres as disciplinas espec\u00edficas, pedag\u00f3gicas e pr\u00e1ticas do curso de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de Matem\u00e1tica que estejam inclu\u00eddas no cen\u00e1rio online. 2. Entrela\u00e7ado o pensamento did\u00e1tico, pedag\u00f3gico e tecnol\u00f3gico Atualmente, pesquisas sobre forma\u00e7\u00e3o inicial de professores t\u00eam crescido consideravelmente, principalmente, devido \u00e0s quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas. Vale salientar que Fiorentini (2005, p. 108) conceitua did\u00e1tica como \u201c[...] campo disciplinar que busca explorar as rela\u00e7\u00f5es professoralunos-conte\u00fado - tri\u00e2ngulo did\u00e1tico, segundo a Did\u00e1tica Francesa.\u201d E definir pedagogia enquanto \u201c[...] campo disciplinar que se preocupa com o sentido formativo ou educativo do que ensinamos e aprendemos\u201d. Outro conceito importante para esta discuss\u00e3o \u00e9 o curr\u00edculo, j\u00e1 que transmiti \u201c[...] a ideia de sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e de ordem na classifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos que representam, que ser\u00e1 a sele\u00e7\u00e3o daquilo que ser\u00e1 coberto pela a\u00e7\u00e3o de ensinar.\u201d (SACRIST\u00c1N, 2013, p.17). Ou seja, mostra uma inven\u00e7\u00e3o reguladora do conte\u00fado e das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas envolvidas no processo de ensino e aprendizagem juntamente com as disciplinas, denominadas de componentes curriculares. Nessa \u00f3tica, compreendemos que a rela\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica abrange uma complexidade que envolve conhecimentos espec\u00edficos, pedag\u00f3gicos e pr\u00e1ticos, isso revela que a Did\u00e1tica \u00e9 a parte integrante da Pedagogia (FIORENTINI, 2005). E para debru\u00e7ar sobre essa representa\u00e7\u00e3o na sociedade atual, basta se aprofundar no artigo 80 da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional - LDB 9394/96, que sinaliza no seu art. 1\u00ba que EaD \u00e9 \"[...] uma forma de ensino que possibilita a autoaprendizagem, com a media\u00e7\u00e3o de recursos did\u00e1ticos sistematicamente organizados, apresentados em diferentes suportes de informa\u00e7\u00e3o utilizados isoladamente ou combinados, e veiculados pelos diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o\"(BRASIL, 1998). Os avan\u00e7os da tecnologia digital conferiu maior acessibilidade \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, tornando as pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o em meio digitais cada vez mais presentes em contextos sociais. Para BRAGA (2013, p.19) coexiste \u201c[...] um reconhecimento de que a sociedade mudou, assim, como as formas de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Assim, s\u00e3o grandes as responsabilidades e expectativas colocadas para a Educa\u00e7\u00e3o.\u201d Em s\u00edntese, a nova sociedade \u00e9 denominada de digital, principalmente pelo uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o digitais (TICDs). L\u00e9vy (2010) defende que a sociedade \u00e9 influenciada pelas tecnologias do seu tempo e a difus\u00e3o de conhecimento est\u00e1 diretamente ligada aos recursos dispon\u00edveis nesta \u00e9poca. Ele tamb\u00e9m defende o conceito da cibercultura como um movimento que oferece novos meios de comunica\u00e7\u00e3o que, por sua vez, podem conduzir a novas formas de compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos, gerando novas possibilidades culturais. Assim, os fatos demonstram que a forma\u00e7\u00e3o atual de docentes, englobando uma s\u00e9rie de conhecimentos de car\u00e1ter pedag\u00f3gicos-did\u00e1tico-tecnol\u00f3gico. 3. Caminhos metodol\u00f3gicos O presente estudo \u00e9 uma pesquisa documental do tipo explorat\u00f3ria com a abordagem qualitativa. Para tanto, an\u00e1lise dos dados foram realizadas, por meio dos registros documentais f\u00edsicos e online como tamb\u00e9m pelas as observa\u00e7\u00f5es das interfaces do AVA, em tr\u00eas fases: pr\u00e9-an\u00e1lise; explora\u00e7\u00e3o do material; e tratamento dos resultados (BARDIN, 2016). Dessa forma, analisamos o PPC em rela\u00e7\u00e3o: ao hist\u00f3rico e as caracter\u00edsticas do curso, distribui\u00e7\u00e3o disciplinar da carga hor\u00e1ria, articula\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o docente e a organiza\u00e7\u00e3o da matriz curricular. Al\u00e9m disso, investigamos a estrutura online e os recursos tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis no AVA, adotado pelo curso pesquisado. 4. An\u00e1lise e resultados dos dados O curso de Licenciatura em Matem\u00e1tica na modalidade a dist\u00e2ncia da Universidade Federal do Rec\u00f4ncavo da Bahia (UFRB) vem sendo ofertado desde o in\u00edcio do semestre letivo 2014.2, em sete polos de apoio presenciais credenciados ao Sistema UAB, em diferentes regi\u00f5es da Bahia. Oferecendo, anualmente, 300 vagas de ingresso por meio do processo seletivo especial ou pelo Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada (Sisu). As disciplinas obrigat\u00f3rias e de est\u00e1gio tem carga hor\u00e1ria de 2.414h e 408h, respectivamente. O educando ainda dever\u00e1 cumprir 200h de atividades complementares e 68h de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC), computando uma carga total de 3.294h. \u201cA sociedade da informa\u00e7\u00e3o tem particularidades que trazem consigo novos desafios para pr\u00e1tica social, em geral, e tem efeitos concretos na vida dos indiv\u00edduos em particular.\u201d (BRAGA, 2013, 57). Nesse pressuposto, constatamos que este curso est\u00e1 adequadamente associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do professor, na qual a Matem\u00e1tica \u00e9 utilizada de modo essencial no processo cont\u00ednuo de aprendizagem, tendo como foco formar o futuro docente como agente transformador do seu meio. A articula\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o docente do curso est\u00e1 baseada em tr\u00eas eixos articuladores que visa atender algumas necessidades b\u00e1sicas da forma\u00e7\u00e3o de um professor de Matem\u00e1tica, ou seja: o eixo I est\u00e1 inclu\u00eddo no dom\u00ednio do conhecimento espec\u00edfico da Matem\u00e1tica (CEM), pois \u00e9 o objeto abordado constantemente em sua pr\u00e1tica profissional; o eixo II na amplia\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica, mediante articula\u00e7\u00f5es com outras \u00e1reas, visando capacitar o licenciado para reflex\u00f5es sobre sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica docente e sobre quest\u00f5es sociais e culturais da educa\u00e7\u00e3o, o que denominamos de conhecimento pedag\u00f3gico (CP); por fim, o eixo III tem o intuito de aproximar os eixos anteriores mediante o relacionamento das dimens\u00f5es do conhecimento matem\u00e1tico com as dimens\u00f5es pr\u00e1tica e investigava, agregando fundamentos did\u00e1ticos necess\u00e1rios para a pr\u00e1tica docente (PD). Analisando a organiza\u00e7\u00e3o da matriz curricular, nota-se que o 1\u00ba semestre tem uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do licenciando, uma vez que apresenta 238 horas aula das disciplinas dos CEM contra 119 do CP. J\u00e1 o segundo tem uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o geral do licenciando, pois apresenta 187 horas aula das disciplinas do CP contra 170 dos CEM. A forma\u00e7\u00e3o geral do licenciando \u00e9 prioridade maior tamb\u00e9m no 3\u00ba sem., pois 255 horas aula das disciplinas do CP contra 153 dos CEM. No 4\u00ba sem., voltamos a ter uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do licenciando, porque, independente da escolha do educando para optar por uma disciplina do eixo I ou II, teremos um m\u00e1ximo de 289 e m\u00ednimo de 221 horas aula das disciplinas do CEM, contra um m\u00e1ximo de 136 e m\u00ednimo de 68 do CP e 68 da PD. O 5\u00ba sem. induz ser o per\u00edodo mais complicado para um educando que cursa de forma regular, haja vista que as componentes curriculares do eixo I necessitam de pr\u00e9-requisitos. Nesse \u00ednterim, temos novamente uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do licenciando, j\u00e1 que se t\u00eam 221 horas aula das disciplinas do CEM contra 136 da FP e 68 do CP. No 6\u00ba sem. percebe-se um equil\u00edbrio geral entre a forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, pedag\u00f3gica e pr\u00e1tica, para tanto, basta o licenciando escolher uma disciplina do eixo II, caso contr\u00e1rio, teremos uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do aluno, porquanto teremos um m\u00e1ximo 204 e um m\u00ednimo de 136 horas aula das disciplinas do CEM contra um m\u00e1ximo de 136 e m\u00ednimo de 68 do CP e 136 da PD. E o pen\u00faltimo semestre requer uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do licenciando, j\u00e1 que se t\u00eam 170 horas aula das disciplinas pr\u00e1ticas contra 136 dos CEM. Por fim, nota-se que no \u00faltimo semestre, podemos ter uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, caso o educando n\u00e3o opte por uma disciplina do eixo I, teremos um m\u00e1ximo 187 e um m\u00ednimo de 119 horas aula das disciplinas do CP, contra um m\u00e1ximo de 136 e m\u00ednimo de 68 do CEM e 34 da PD. Para Fiorentini (2005, p.112), as disciplinas que apresentam um perfil pedag\u00f3gico, \u201c[...] dependendo do modo como s\u00e3o desenvolvidas, podem, tamb\u00e9m, ajudar a re-significar conceitos e procedimentos matem\u00e1ticos adquiridos durante o processo de escolariza\u00e7\u00e3o\u201d. Dessa forma, as disciplinas dos eixos II e III possibilitam durante todo o curso esse equil\u00edbrio de ressignifica\u00e7\u00e3o mediante o conhecimento das teorias educacionais e concretiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. O PCC investigado apresenta o Decreto 5.622 de 19 de dezembro de 2005 como o marco regulat\u00f3rio para os cursos organizados a dist\u00e2ncia com o uso e suporte das Tecnologias da Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (TICs) em suas diferentes possibilidades. Assim, para que haja as intera\u00e7\u00f5es dos participantes (alunos, tutores virtuais e presenciais, professores coordenadores de disciplinas, coordenadores de cursos e equipe gestora) adotam a plataforma Modular Object-Oriented Dynamic Learning Environment (Moodle) como AVA principal do curso. Al\u00e9m do mais, pontua que esse sistema foi criado para o desenvolvimento de cursos em EaD mediado pela internet, numa configura\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em que o docente \u00e9 o autor das li\u00e7\u00f5es disponibilizadas e acessadas em hor\u00e1rios e lugares diversos, sincronicamente ou n\u00e3o, de acordo com as necessidades e capacidade de adequa\u00e7\u00e3o de cada educando. Neste contexto, evidencia-se que \u201cA orienta\u00e7\u00e3o racional moderna na educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo mediada pela vis\u00e3o utilit\u00e1ria de uma sociedade marcada pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico [...]\u201d (SACRIST\u00c1N, p.33). A plataforma apresenta a disponibiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de forma f\u00e1cil para qualquer tipo de usu\u00e1rio, permitindo uma autonomia aos mesmos para navegarem livremente pelo ambiente virtual, por\u00e9m algumas interfaces est\u00e3o dispon\u00edveis somente para os que t\u00eam a permiss\u00e3o concedida. Em meio a esse contexto, observa-se que a plataforma do curso oferece aos professores conteudistas o gerenciamento da sua disciplina por meio da cria\u00e7\u00e3o da estrutura virtual de acordo a sua metodologia, ou seja, possibilita selecionar as ferramentas (v\u00eddeos, f\u00f3runs, chat, question\u00e1rios online, entre outros) que vai ser trabalhada. Admite tamb\u00e9m a disponibilidade das informa\u00e7\u00f5es (orienta\u00e7\u00f5es aos educandos e tutores sobre cada per\u00edodo) e dos materiais did\u00e1ticos obrigat\u00f3rios e complementares (arquivos digitais em diversos formatos). Como tamb\u00e9m a permiss\u00e3o ao acompanhamento da participa\u00e7\u00e3o e o desempenho de cada educando. \u201cDe fato, as caracter\u00edsticas da aprendizagem aberta a dist\u00e2ncia s\u00e3o semelhante a da sociedade da informa\u00e7\u00e3o como um todo (sociedade em rede, de velocidade, personaliza\u00e7\u00e3o, etc).\u201d (L\u00c9VY, 2010, p. 172). 5. Considera\u00e7\u00f5es finais Com base na pesquisa realizada, foi poss\u00edvel perceber que o PPC reconhece o licenciando como agente principal do processo educativo, para tanto, apresenta uma concep\u00e7\u00e3o que busca estimular o interesse desse pela profiss\u00e3o docente, integrando os conhecimentos espec\u00edficos da Matem\u00e1tica e pedag\u00f3gicos com habilidades pr\u00e1ticas de ensino desenvolvidas no processo formativo mediante as rela\u00e7\u00f5es fundamentais que efetiva a EaD. Logo, apresenta uma estrutura curricular que possibilita a busca de uma concentra\u00e7\u00e3o em uma determinada sub\u00e1rea do ensino da Matem\u00e1tica, como tamb\u00e9m a possibilidade de optar por disciplinas de outras linhas do conhecimento cient\u00edfico. O AVA, adotada para efetiva\u00e7\u00e3o do curso, constitui-se de um recursos digital que apresenta uma estrutura organizada e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o que atenta para suas funcionalidades e potencialidades. Al\u00e9m do mais, utiliza de maneira adequada diversas ferramentas que colaboram para o ensino e aprendizagem. Isso pode aproximar o educando a uma sala de aula real, como tamb\u00e9m as pr\u00e1ticas dos processos ciberculturais. Portanto, o curso projeta um processo formativo na modalidade EaD que contribui para desenvolver nos licenciados autonomia e flexibilidades nos estudos, habilidades e compet\u00eancias dos conhecimentos espec\u00edficos da Matem\u00e1tica e pedag\u00f3gicos, que colabore para a viv\u00eancia cr\u00edtica da realidade do ensino fundamental e m\u00e9dio, como tamb\u00e9m para experimenta\u00e7\u00e3o de novas propostas que aprecie a evolu\u00e7\u00e3o dos estudos do ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica na perspectiva que os mesmo possam aperfei\u00e7oar suas pr\u00e1ticas docentes possibilitando a capacidade de compreender e encarar os desafios das transforma\u00e7\u00f5es sociais, culturais e tecnol\u00f3gicas no ambiente educacional. Formatamos a ideia de que sejam realizadas novas pesquisas que busquem compreendem as complexidades dos meios de avalia\u00e7\u00f5es neste curso, bem como a vis\u00f5es dos discentes e tutores (virtuais e presenciais) que est\u00e3o inclu\u00eddos nesse processo. Refer\u00eancias BARDIN, Luarence. An\u00e1lise de conte\u00fado . Tradu\u00e7\u00e3o Luiz Antero Neto e Augusto Pinheiro. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2016. BRAGA, Denise B\u00e9rtoli. Ambientes digitais : reflex\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2013. BRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Lei 9.394 , de 20 de dezembro de 1996. Estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Poder Legislativo, sec. I, n. 248, p. 27.833, Bras\u00edlia, 1996. Dispon\u00edvel em: < \\http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos/pdf/009. pdf>. Acesso em: 14 jun. 2019. FIORENTINI, D\u00e1rio. A forma\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica e did\u00e1tico-pedag\u00f3gica nas disciplinas da licenciatura em matem\u00e1tica. Revista de Educa\u00e7\u00e3o . Campinas, n. 8 p. 107-115- jun. 2005. L\u00c9VY, Pierre. Cibercultura . Tradu\u00e7\u00e3o Carlos Irineu da Costa. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2010. SACRIST\u00c1N, Jos\u00e9 Gimeno. O curr\u00edculo : uma reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica. Porto Alegre: Artmed, 2013.","title":"Trabalho 2"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#formacao-online-de-professores-analise-da-organizacao","text":"DID\u00c1TICO-PEDAG\u00d3GICA-TECNOL\u00d3GICA DE UMA LICENCIATURA NA EAD** ONLINE TEACHER TRAINING: ANALYSIS OF THE DIDACTIC-PEDAGOGICAL-TECHNOLOGICAL ORGANIZATION OF A LICENSE IN EAD p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; }","title":"**FORMA\u00c7\u00c3O ONLINE DE PROFESSORES: AN\u00c1LISE DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#resumo","text":"A presente investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de uma pesquisa documental de abordagem qualitativa que tem como objetivo discutir as propostas de forma\u00e7\u00e3o inicial online para Professores de Matem\u00e1tica, por meio da an\u00e1lise do Projeto Pedag\u00f3gico do Curso (PPC) e da Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Digital (TICD) do curso de licenciatura em Matem\u00e1tica na modalidade Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD), de uma Universidade P\u00fablica Federal, em parceria com Universidade Aberta do Brasil (UAB). Para a constitui\u00e7\u00e3o dos dados, analisou-se a articula\u00e7\u00e3o entres \u00e1reas exposta ao PPC, as componentes curriculares que comp\u00f5em o n\u00facleo did\u00e1tico e o Ambiente Virtual de Aprendizagem (AVA) do curso, tendo como aporte te\u00f3rico autores que abordam as tem\u00e1ticas investigadas. Por meio das aprecia\u00e7\u00f5es, observou-se que a plataforma adotada potencializa a concretiza\u00e7\u00e3o do curso e disponibiliza m\u00eddias impressas e digitais como materiais did\u00e1ticos autorais que buscam aproximar os educandos de uma sala de aula real aos processos ciberculturais. Al\u00e9m disso, nota-se que a estrutura curricular contempla representa\u00e7\u00f5es que os futuros educandos necessitam para adquirir os conhecimentos espec\u00edficos da Matem\u00e1tica, a vis\u00e3o ampla dos conhecimentos pedag\u00f3gicos e as particularidades da pr\u00e1tica de ensino. Palavras-chave : Forma\u00e7\u00e3o Inicial Online; Professores de Matem\u00e1tica; Projeto Pedag\u00f3gico do Curso; Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Digital.","title":"Resumo"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#abstract","text":"The present investigation is the result of a documentary research with a qualitative approach that aims to discuss the initial online training proposals for Mathematics Teachers, through the analysis of the Pedagogical Project of the Course (PPC) and Information Technology and Digital Communication (TICD ) of the course in degree in Mathematics in the modality Education to Distance (EaD),of a Federal Public University in partnership with the Open University of Brazil (UAB). For the constitution of the data, the articulation between areas exposed to the PPC, the curricular components that make up the didactic nucleus and the Virtual Learning Environment (AVA) of the course, having as a theoretical contribution authors that approach the themes investigated. Through the analyzes, it was observed that the adopted platform potentiates print and digital media as a didactic material that seeks to bring learners closer to a real classroom to cybercultural processes. In addition, it can be seen that the curricular structure includes representations that the future students need to acquire the specific knowledge of mathematics, the broad vision of the pedagogical knowledge and the particularities of the teaching practice. Keywords : Online Initial Training; Teachers of Mathematics; Pedagogical Projects of the Course; Information Technology and Digital Communication.","title":"Abstract"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#1-introducao","text":"Os novos paradigmas da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o geram mudan\u00e7as nos modelos educacionais, originando novos percursos na cibercultura. Neste contexto, o Projeto Pedag\u00f3gico do Curso (PPC) \u00e9 o instrumento que descreve as estrat\u00e9gias e os planejamentos, sinaliza a concep\u00e7\u00e3o de ensino e aprendizagem, como tamb\u00e9m indica os recursos tecnol\u00f3gicos que ser\u00e3o adotados com as finalidades educativas, o que exigem novas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Assim, pretendemos buscar alternativas para o seguinte questionamento: como a proposta de forma\u00e7\u00e3o inicial, na modalidade de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD), pode contribuir para formar professores de Matem\u00e1tica . Diante da inquieta\u00e7\u00e3o, decidiu-se realizar a pesquisa, a fim de discutir as propostas de forma\u00e7\u00e3o inicial online para professores de Matem\u00e1tica por meio da an\u00e1lise do PPC e do ambiente virtual de aprendizagem (AVA), de um curso de licenciatura em Matem\u00e1tica EaD, de uma universidade p\u00fablica federal, em parceria com a Universidade Aberta do Brasil (UAB). Para nortear a investiga\u00e7\u00e3o, tra\u00e7amos tr\u00eas objetivos espec\u00edficos: ilustrar a vis\u00e3o do processo formativo sobre o seu licenciado; descrever o quadro curricular do curso comparando a rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre seus eixos articuladores; identificar as principais contribui\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas inclusas no AVA do curso. A pesquisa mostra ser relevante, pois busca uma reflex\u00e3o sobre os questionamentos em rela\u00e7\u00e3o ao PPC e aos recursos tecnol\u00f3gicos de um curso formativo que fomentam a discuss\u00e3o te\u00f3rica entres as disciplinas espec\u00edficas, pedag\u00f3gicas e pr\u00e1ticas do curso de forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de Matem\u00e1tica que estejam inclu\u00eddas no cen\u00e1rio online.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#2-entrelacado-o-pensamento-didatico-pedagogico-e-tecnologico","text":"Atualmente, pesquisas sobre forma\u00e7\u00e3o inicial de professores t\u00eam crescido consideravelmente, principalmente, devido \u00e0s quest\u00f5es did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas. Vale salientar que Fiorentini (2005, p. 108) conceitua did\u00e1tica como \u201c[...] campo disciplinar que busca explorar as rela\u00e7\u00f5es professoralunos-conte\u00fado - tri\u00e2ngulo did\u00e1tico, segundo a Did\u00e1tica Francesa.\u201d E definir pedagogia enquanto \u201c[...] campo disciplinar que se preocupa com o sentido formativo ou educativo do que ensinamos e aprendemos\u201d. Outro conceito importante para esta discuss\u00e3o \u00e9 o curr\u00edculo, j\u00e1 que transmiti \u201c[...] a ideia de sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e de ordem na classifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos que representam, que ser\u00e1 a sele\u00e7\u00e3o daquilo que ser\u00e1 coberto pela a\u00e7\u00e3o de ensinar.\u201d (SACRIST\u00c1N, 2013, p.17). Ou seja, mostra uma inven\u00e7\u00e3o reguladora do conte\u00fado e das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas envolvidas no processo de ensino e aprendizagem juntamente com as disciplinas, denominadas de componentes curriculares. Nessa \u00f3tica, compreendemos que a rela\u00e7\u00e3o did\u00e1tico-pedag\u00f3gica abrange uma complexidade que envolve conhecimentos espec\u00edficos, pedag\u00f3gicos e pr\u00e1ticos, isso revela que a Did\u00e1tica \u00e9 a parte integrante da Pedagogia (FIORENTINI, 2005). E para debru\u00e7ar sobre essa representa\u00e7\u00e3o na sociedade atual, basta se aprofundar no artigo 80 da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional - LDB 9394/96, que sinaliza no seu art. 1\u00ba que EaD \u00e9 \"[...] uma forma de ensino que possibilita a autoaprendizagem, com a media\u00e7\u00e3o de recursos did\u00e1ticos sistematicamente organizados, apresentados em diferentes suportes de informa\u00e7\u00e3o utilizados isoladamente ou combinados, e veiculados pelos diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o\"(BRASIL, 1998). Os avan\u00e7os da tecnologia digital conferiu maior acessibilidade \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, tornando as pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o em meio digitais cada vez mais presentes em contextos sociais. Para BRAGA (2013, p.19) coexiste \u201c[...] um reconhecimento de que a sociedade mudou, assim, como as formas de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Assim, s\u00e3o grandes as responsabilidades e expectativas colocadas para a Educa\u00e7\u00e3o.\u201d Em s\u00edntese, a nova sociedade \u00e9 denominada de digital, principalmente pelo uso das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o digitais (TICDs). L\u00e9vy (2010) defende que a sociedade \u00e9 influenciada pelas tecnologias do seu tempo e a difus\u00e3o de conhecimento est\u00e1 diretamente ligada aos recursos dispon\u00edveis nesta \u00e9poca. Ele tamb\u00e9m defende o conceito da cibercultura como um movimento que oferece novos meios de comunica\u00e7\u00e3o que, por sua vez, podem conduzir a novas formas de compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos, gerando novas possibilidades culturais. Assim, os fatos demonstram que a forma\u00e7\u00e3o atual de docentes, englobando uma s\u00e9rie de conhecimentos de car\u00e1ter pedag\u00f3gicos-did\u00e1tico-tecnol\u00f3gico.","title":"2. Entrela\u00e7ado o pensamento did\u00e1tico, pedag\u00f3gico e tecnol\u00f3gico"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#3-caminhos-metodologicos","text":"O presente estudo \u00e9 uma pesquisa documental do tipo explorat\u00f3ria com a abordagem qualitativa. Para tanto, an\u00e1lise dos dados foram realizadas, por meio dos registros documentais f\u00edsicos e online como tamb\u00e9m pelas as observa\u00e7\u00f5es das interfaces do AVA, em tr\u00eas fases: pr\u00e9-an\u00e1lise; explora\u00e7\u00e3o do material; e tratamento dos resultados (BARDIN, 2016). Dessa forma, analisamos o PPC em rela\u00e7\u00e3o: ao hist\u00f3rico e as caracter\u00edsticas do curso, distribui\u00e7\u00e3o disciplinar da carga hor\u00e1ria, articula\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o docente e a organiza\u00e7\u00e3o da matriz curricular. Al\u00e9m disso, investigamos a estrutura online e os recursos tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis no AVA, adotado pelo curso pesquisado.","title":"3. Caminhos metodol\u00f3gicos"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#4-analise-e-resultados-dos-dados","text":"O curso de Licenciatura em Matem\u00e1tica na modalidade a dist\u00e2ncia da Universidade Federal do Rec\u00f4ncavo da Bahia (UFRB) vem sendo ofertado desde o in\u00edcio do semestre letivo 2014.2, em sete polos de apoio presenciais credenciados ao Sistema UAB, em diferentes regi\u00f5es da Bahia. Oferecendo, anualmente, 300 vagas de ingresso por meio do processo seletivo especial ou pelo Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada (Sisu). As disciplinas obrigat\u00f3rias e de est\u00e1gio tem carga hor\u00e1ria de 2.414h e 408h, respectivamente. O educando ainda dever\u00e1 cumprir 200h de atividades complementares e 68h de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC), computando uma carga total de 3.294h. \u201cA sociedade da informa\u00e7\u00e3o tem particularidades que trazem consigo novos desafios para pr\u00e1tica social, em geral, e tem efeitos concretos na vida dos indiv\u00edduos em particular.\u201d (BRAGA, 2013, 57). Nesse pressuposto, constatamos que este curso est\u00e1 adequadamente associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do professor, na qual a Matem\u00e1tica \u00e9 utilizada de modo essencial no processo cont\u00ednuo de aprendizagem, tendo como foco formar o futuro docente como agente transformador do seu meio. A articula\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o docente do curso est\u00e1 baseada em tr\u00eas eixos articuladores que visa atender algumas necessidades b\u00e1sicas da forma\u00e7\u00e3o de um professor de Matem\u00e1tica, ou seja: o eixo I est\u00e1 inclu\u00eddo no dom\u00ednio do conhecimento espec\u00edfico da Matem\u00e1tica (CEM), pois \u00e9 o objeto abordado constantemente em sua pr\u00e1tica profissional; o eixo II na amplia\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do processo de ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica, mediante articula\u00e7\u00f5es com outras \u00e1reas, visando capacitar o licenciado para reflex\u00f5es sobre sua pr\u00f3pria pr\u00e1tica docente e sobre quest\u00f5es sociais e culturais da educa\u00e7\u00e3o, o que denominamos de conhecimento pedag\u00f3gico (CP); por fim, o eixo III tem o intuito de aproximar os eixos anteriores mediante o relacionamento das dimens\u00f5es do conhecimento matem\u00e1tico com as dimens\u00f5es pr\u00e1tica e investigava, agregando fundamentos did\u00e1ticos necess\u00e1rios para a pr\u00e1tica docente (PD). Analisando a organiza\u00e7\u00e3o da matriz curricular, nota-se que o 1\u00ba semestre tem uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do licenciando, uma vez que apresenta 238 horas aula das disciplinas dos CEM contra 119 do CP. J\u00e1 o segundo tem uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o geral do licenciando, pois apresenta 187 horas aula das disciplinas do CP contra 170 dos CEM. A forma\u00e7\u00e3o geral do licenciando \u00e9 prioridade maior tamb\u00e9m no 3\u00ba sem., pois 255 horas aula das disciplinas do CP contra 153 dos CEM. No 4\u00ba sem., voltamos a ter uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do licenciando, porque, independente da escolha do educando para optar por uma disciplina do eixo I ou II, teremos um m\u00e1ximo de 289 e m\u00ednimo de 221 horas aula das disciplinas do CEM, contra um m\u00e1ximo de 136 e m\u00ednimo de 68 do CP e 68 da PD. O 5\u00ba sem. induz ser o per\u00edodo mais complicado para um educando que cursa de forma regular, haja vista que as componentes curriculares do eixo I necessitam de pr\u00e9-requisitos. Nesse \u00ednterim, temos novamente uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do licenciando, j\u00e1 que se t\u00eam 221 horas aula das disciplinas do CEM contra 136 da FP e 68 do CP. No 6\u00ba sem. percebe-se um equil\u00edbrio geral entre a forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, pedag\u00f3gica e pr\u00e1tica, para tanto, basta o licenciando escolher uma disciplina do eixo II, caso contr\u00e1rio, teremos uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do aluno, porquanto teremos um m\u00e1ximo 204 e um m\u00ednimo de 136 horas aula das disciplinas do CEM contra um m\u00e1ximo de 136 e m\u00ednimo de 68 do CP e 136 da PD. E o pen\u00faltimo semestre requer uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do licenciando, j\u00e1 que se t\u00eam 170 horas aula das disciplinas pr\u00e1ticas contra 136 dos CEM. Por fim, nota-se que no \u00faltimo semestre, podemos ter uma maior aten\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, caso o educando n\u00e3o opte por uma disciplina do eixo I, teremos um m\u00e1ximo 187 e um m\u00ednimo de 119 horas aula das disciplinas do CP, contra um m\u00e1ximo de 136 e m\u00ednimo de 68 do CEM e 34 da PD. Para Fiorentini (2005, p.112), as disciplinas que apresentam um perfil pedag\u00f3gico, \u201c[...] dependendo do modo como s\u00e3o desenvolvidas, podem, tamb\u00e9m, ajudar a re-significar conceitos e procedimentos matem\u00e1ticos adquiridos durante o processo de escolariza\u00e7\u00e3o\u201d. Dessa forma, as disciplinas dos eixos II e III possibilitam durante todo o curso esse equil\u00edbrio de ressignifica\u00e7\u00e3o mediante o conhecimento das teorias educacionais e concretiza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas. O PCC investigado apresenta o Decreto 5.622 de 19 de dezembro de 2005 como o marco regulat\u00f3rio para os cursos organizados a dist\u00e2ncia com o uso e suporte das Tecnologias da Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (TICs) em suas diferentes possibilidades. Assim, para que haja as intera\u00e7\u00f5es dos participantes (alunos, tutores virtuais e presenciais, professores coordenadores de disciplinas, coordenadores de cursos e equipe gestora) adotam a plataforma Modular Object-Oriented Dynamic Learning Environment (Moodle) como AVA principal do curso. Al\u00e9m do mais, pontua que esse sistema foi criado para o desenvolvimento de cursos em EaD mediado pela internet, numa configura\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em que o docente \u00e9 o autor das li\u00e7\u00f5es disponibilizadas e acessadas em hor\u00e1rios e lugares diversos, sincronicamente ou n\u00e3o, de acordo com as necessidades e capacidade de adequa\u00e7\u00e3o de cada educando. Neste contexto, evidencia-se que \u201cA orienta\u00e7\u00e3o racional moderna na educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo mediada pela vis\u00e3o utilit\u00e1ria de uma sociedade marcada pelo desenvolvimento tecnol\u00f3gico [...]\u201d (SACRIST\u00c1N, p.33). A plataforma apresenta a disponibiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de forma f\u00e1cil para qualquer tipo de usu\u00e1rio, permitindo uma autonomia aos mesmos para navegarem livremente pelo ambiente virtual, por\u00e9m algumas interfaces est\u00e3o dispon\u00edveis somente para os que t\u00eam a permiss\u00e3o concedida. Em meio a esse contexto, observa-se que a plataforma do curso oferece aos professores conteudistas o gerenciamento da sua disciplina por meio da cria\u00e7\u00e3o da estrutura virtual de acordo a sua metodologia, ou seja, possibilita selecionar as ferramentas (v\u00eddeos, f\u00f3runs, chat, question\u00e1rios online, entre outros) que vai ser trabalhada. Admite tamb\u00e9m a disponibilidade das informa\u00e7\u00f5es (orienta\u00e7\u00f5es aos educandos e tutores sobre cada per\u00edodo) e dos materiais did\u00e1ticos obrigat\u00f3rios e complementares (arquivos digitais em diversos formatos). Como tamb\u00e9m a permiss\u00e3o ao acompanhamento da participa\u00e7\u00e3o e o desempenho de cada educando. \u201cDe fato, as caracter\u00edsticas da aprendizagem aberta a dist\u00e2ncia s\u00e3o semelhante a da sociedade da informa\u00e7\u00e3o como um todo (sociedade em rede, de velocidade, personaliza\u00e7\u00e3o, etc).\u201d (L\u00c9VY, 2010, p. 172).","title":"4. An\u00e1lise e resultados dos dados"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#5-consideracoes-finais","text":"Com base na pesquisa realizada, foi poss\u00edvel perceber que o PPC reconhece o licenciando como agente principal do processo educativo, para tanto, apresenta uma concep\u00e7\u00e3o que busca estimular o interesse desse pela profiss\u00e3o docente, integrando os conhecimentos espec\u00edficos da Matem\u00e1tica e pedag\u00f3gicos com habilidades pr\u00e1ticas de ensino desenvolvidas no processo formativo mediante as rela\u00e7\u00f5es fundamentais que efetiva a EaD. Logo, apresenta uma estrutura curricular que possibilita a busca de uma concentra\u00e7\u00e3o em uma determinada sub\u00e1rea do ensino da Matem\u00e1tica, como tamb\u00e9m a possibilidade de optar por disciplinas de outras linhas do conhecimento cient\u00edfico. O AVA, adotada para efetiva\u00e7\u00e3o do curso, constitui-se de um recursos digital que apresenta uma estrutura organizada e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o que atenta para suas funcionalidades e potencialidades. Al\u00e9m do mais, utiliza de maneira adequada diversas ferramentas que colaboram para o ensino e aprendizagem. Isso pode aproximar o educando a uma sala de aula real, como tamb\u00e9m as pr\u00e1ticas dos processos ciberculturais. Portanto, o curso projeta um processo formativo na modalidade EaD que contribui para desenvolver nos licenciados autonomia e flexibilidades nos estudos, habilidades e compet\u00eancias dos conhecimentos espec\u00edficos da Matem\u00e1tica e pedag\u00f3gicos, que colabore para a viv\u00eancia cr\u00edtica da realidade do ensino fundamental e m\u00e9dio, como tamb\u00e9m para experimenta\u00e7\u00e3o de novas propostas que aprecie a evolu\u00e7\u00e3o dos estudos do ensino e aprendizagem da Matem\u00e1tica na perspectiva que os mesmo possam aperfei\u00e7oar suas pr\u00e1ticas docentes possibilitando a capacidade de compreender e encarar os desafios das transforma\u00e7\u00f5es sociais, culturais e tecnol\u00f3gicas no ambiente educacional. Formatamos a ideia de que sejam realizadas novas pesquisas que busquem compreendem as complexidades dos meios de avalia\u00e7\u00f5es neste curso, bem como a vis\u00f5es dos discentes e tutores (virtuais e presenciais) que est\u00e3o inclu\u00eddos nesse processo.","title":"5. Considera\u00e7\u00f5es finais"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-2/#referencias","text":"BARDIN, Luarence. An\u00e1lise de conte\u00fado . Tradu\u00e7\u00e3o Luiz Antero Neto e Augusto Pinheiro. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2016. BRAGA, Denise B\u00e9rtoli. Ambientes digitais : reflex\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2013. BRASIL, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Lei 9.394 , de 20 de dezembro de 1996. Estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Poder Legislativo, sec. I, n. 248, p. 27.833, Bras\u00edlia, 1996. Dispon\u00edvel em: < \\http://portal.mec.gov.br/cne/arquivos/pdf/009. pdf>. Acesso em: 14 jun. 2019. FIORENTINI, D\u00e1rio. A forma\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica e did\u00e1tico-pedag\u00f3gica nas disciplinas da licenciatura em matem\u00e1tica. Revista de Educa\u00e7\u00e3o . Campinas, n. 8 p. 107-115- jun. 2005. L\u00c9VY, Pierre. Cibercultura . Tradu\u00e7\u00e3o Carlos Irineu da Costa. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2010. SACRIST\u00c1N, Jos\u00e9 Gimeno. O curr\u00edculo : uma reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica. Porto Alegre: Artmed, 2013.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-3/","text":"T\u00edtulo p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; } Autor Resumo","title":"Trabalho 3"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-3/#titulo","text":"p.combinado:first-letter { color: #F5843A; font-size:xx-large; }","title":"T\u00edtulo"},{"location":"ii-sited-anais/trabalho-3/#resumo","text":"","title":"Resumo"},{"location":"includes/not_published/","text":"Info This baseball statistic has not been published just yet. If you'd like to help out, please visit the repository on GitHub .","title":"Not published"}]}